<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 4</title>
            <author ref="#per-uyt678">William Whitaker</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 4</title>
               <date when="2021-10-15">October 15, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-WWWaaa">Cambridge 1588</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="281"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wWpoi1-e26036"><!-- con1q4c4 -->
            <head xml:id="wWpoi1-e26036-Hd1e106">Caput 4</head>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e109">
               <lb ed="#C" n="25"/>CAPVT QUARTVM. 
      <lb ed="#C" n="26"/>CAPUTI 
      <lb ed="#C" n="27"/>SEquuntur iam nostrae partis argumenta. Vtemur autem hoc 
      loco<lb ed="#C" n="28" break="no"/>Qillis ipsis argumentis, quibus Lutherus &amp; <name xml:id="wWpoi1-e26036-Nd1e119">Brentius</name> olim contra 
      ve<lb ed="#C" n="29" break="no"/>teres Papistas vsi sunt, &amp; quibus Iesuita hic noster respondere conatur.  
      <lb ed="#C" n="30"/>Sunt vero illa numero novem, quibus nos addemus tria, atque ita tota 
      <lb ed="#C" n="31"/>haec causa duodecim argumentis concludetur. Status quaestionis quis sit,  
      <lb ed="#C" n="32"/>supra docuimus; quidque Papistae teneant, quid nos, ostendimus. 
      No<lb ed="#C" n="33" break="no"/>stra enim sententia haec est, Scripturas non esse ita difficiles, quin qui eas 
      <lb ed="#C" n="34"/>attente legent, vrilitatem inde possint fructumque maximum 
      percipe<lb ed="#C" n="35" break="no"/>re, etiam Laici, plebeij, vulgusque hominum. Hoc confirmamus his 
      ar<lb ed="#C" n="36" break="no"/>gumentis, quorum primum sumitur ex Deut. 30. 11. vbi sic scriptum 
      le<lb ed="#C" n="37" break="no"/>gusQUuυωωcεustuῳ etle, 
      <!--291.xml-->
      <pb ed="#L" n="282"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>neque longinquum, non est in coelis, vt dicas, quis ascendet nobis in coelum, 
      <lb ed="#C" n="2"/>qui sumens illud nobis, enunciet nobis illud, vt faciamus illud? Neque est 
      vi<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tra mare, vt dicas, quis transibit nobis trans mare, qui sumens illud nobis, 
      e<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nanciet nobis illud, vt faciamus illud? sed propinquum est tibi verbum hoc  
      <lb ed="#C" n="5"/>valde, in ore tuo, &amp; in animo tuo, ad faciendum illud. Ex quibus verbis 
      mani<lb ed="#C" n="6" break="no"/>festum est, Scripturas esse faciles ad intelligendum. Respondet Iesuita 
      du<lb ed="#C" n="7" break="no"/>pliciter. Primo, ait veteres hunc locum non de facilitate intelligendi 
      <lb ed="#C" n="8"/>mandata Dei, sed de facilitate implendi interpretati: &amp; affert 
      Tertullia<lb ed="#C" n="9" break="no"/>num, Lib. 4. contra Marcion. Origenem, Ambrosium, Chrysostomum, 
      in<lb ed="#C" n="10" break="no"/>Cominent. in 10. cap. ad Rom. atque ita ait hunc locum contra 
      Luthe<lb ed="#C" n="11" break="no"/>ranos facere, qui negant Dei legem impleri posse.
    </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e171">
      Respondeo: primo, 
      <lb ed="#C" n="12"/>Non est nostri nunc instituti de sensu huius loci disputare, &amp; quomodo 
      <lb ed="#C" n="13"/>sit ab Apostolo vsurpatus in Cap. 10. ad Rom. quaerere. Videndum 
      tan<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tum nobis est, num ex hoc loco concludi possit, Scripturam facilem esse: 
      <lb ed="#C" n="15"/>quod quidem ex ipsis verbis patet: primo, quia dicit mandatum 
      abscondi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>tum non esse: deinde, quia ait non opus este, vt in coelum aliquis ascendat,  
      <lb ed="#C" n="17"/>&amp; nobis illud enunciet; vel vt mare transeamus, &amp; illud in locis 
      peregri<lb ed="#C" n="18" break="no"/>nis quaeramus: vbi tollit excusationes illas, quibus homines vti solent: &amp; 
      <lb ed="#C" n="19"/>concludit hoc verbum esse prope in ore, atque in animo: ergo ignotum 
      <lb ed="#C" n="20"/>non fuit. Ita sensus est, Dei voluntatem illis fuisse in Scripturis apertam, 
      ve<lb ed="#C" n="21" break="no"/>eam non possent ignorare, aut ignorationis aliqua excusatione vti. 
  </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e195">
      Se<lb ed="#C" n="22" break="no"/>cundo, Si verum sit, quod Patres isti dicunt, tum hoc multo magis 
      conce<lb ed="#C" n="23" break="no"/>dendum est, quod nos contendimus. Nam si facile possunt impleri 
      prae<lb ed="#C" n="24" break="no"/>cepta Dei, tum facilius certe intelligi queunt, Multo enim facilius est 
      in<lb ed="#C" n="25" break="no"/>telligere, quam praestare praecepta Dei. Quod vero quis non intelligit,  
      <lb ed="#C" n="26"/>id praestare nullo modo potest. Sed verus loci sensus est, voluntatem Dei 
      <lb ed="#C" n="27"/>nobis aperte patefactam esse in Scripturis.
  </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e211">
    Tertio, Lutherani vere 
      ne<lb ed="#C" n="28" break="no"/>gant legem Dei a nobis impleri posse: nec illi tantum hoc negant, sed &amp; 
      <lb ed="#C" n="29"/>patres isti etiam, quos affert Bellaminus, vt postea patebit, cum adissam 
      <lb ed="#C" n="30"/>Controversiam perventum fuerit. 
  </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e221">
    Secunda Iesuitae responsio (nam diffidit: 
      <lb ed="#C" n="31"/>priori) est huiusmodi, Ista nimitum verba intelligi debere de facilitate 
      <lb ed="#C" n="32"/>intelligendi Decalogum tantum, non totam Scripturam. Decalogum 
      <lb ed="#C" n="33"/>enim facile intelligi posse, cum praecepta dec alogi sint naturalia, &amp; ludaei 
      <lb ed="#C" n="34"/>illi facile poterant ea scire, qui Mosen explicantem audierant.
  </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e232">
      Respon<lb ed="#C" n="35" break="no"/>deo: Certum est Mosen illic loqui de tota Dei voluntate, quae in toto 
      <lb ed="#C" n="36"/>verbo Scripturisque declaratur, atque ita illum locum ad totam 
      Scriptu<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tam pertinere. Hortatur enim populum accurate, vt in omnibus vijs 
      Do<lb ed="#C" n="38" break="no"/>mini ambulet, &amp; omnia mandata illius, ceremonias, atque iudicia custo¬ 
      <!--292.xml-->
      <pb ed="#L" n="283"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>diat. Atque vt haec melius intelligerentur, Scripturarum monimentis: 
      <lb ed="#C" n="2"/>tradita sunt a Mose, vt cap. 31. 9. Sed accipiamus quod dat: Si enim 
      De<lb ed="#C" n="3" break="no"/>c alogum manifestum ac facilem esse concedat, sequetur libros 
      histori<lb ed="#C" n="4" break="no"/>cos ac Propheticos multo faciliores esse, qui fere quasi commentarij 
      qui<lb ed="#C" n="5" break="no"/>damsunt Decalogi, eiusque planiorem ac pleniorem in se expositionem: 
      <lb ed="#C" n="6"/>continent. Dec alogus vbique repetitur, inculcatur, explicatur in aliis 
      <lb ed="#C" n="7"/>Scripturae libris. Nemo vero dixerit textum esse faciliorem 
      commenta<lb ed="#C" n="8" break="no"/>rio. Sed non de solo Decalogo loqui Mosen, constat ex proximo 
      prae<lb ed="#C" n="9" break="no"/>cedente versu, atque ex Augustino, quaest. 54. in Deuteron. &amp; Lyrano in 
      <lb ed="#C" n="10"/>hunc locum, &amp; Hieronymo ab Oleastro homine Papista, qui ait in 
      Com<lb ed="#C" n="11" break="no"/>mentar. in haec verba, Mosen loquide totalege: &amp; post subiungit, 
      grati<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ficandum esse Deo valde, quod ea quae sunt ad salutem nec essaria, facilia fecit, 
      <lb ed="#C" n="13"/>&amp; ad parvum redacta numerum: quem admodum autem facilia esse 
      di<lb ed="#C" n="14" break="no"/>cat, supra declarat, cum ait, mandata Dei non esse difficilia &amp; occulta, sed  
      <lb ed="#C" n="15"/>facilia intellectu, affatu, &amp; factu. Atque de primo quidem 
      argumentono<lb ed="#C" n="16" break="no"/>stro non est quod plura respondeam aut disseram. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e282">
               <lb ed="#C" n="17"/>Secundum argumentum nostrum est huiusmodi. In Psalm. 19. 9. 
      <lb ed="#C" n="18"/>Verbum Dei lucidum esse dicitur: &amp; Psal. 119. 105. Lucerna 
      dici<lb ed="#C" n="19" break="no"/>tur pedibus nostris, &amp; lux itineri nostro: &amp; Proverb. 6. 22. 
      Lucer<lb ed="#C" n="20" break="no"/>na (inquit Salomon) praeceptum est, &amp; doctrinalux. Ex his &amp; 
      huiusmo<lb ed="#C" n="21" break="no"/>di locis constat, verbum non ita obscurum esse, vt intelligi non possit, 
      <lb ed="#C" n="22"/>sed perspicuum esse ac manifestum. Duplex est Iesuitae responsio ad hoc  
      <lb ed="#C" n="23"/>argumentum. Primo, ait haec de Dominicis praeceptis, non de 
      vniversa<lb ed="#C" n="24" break="no"/>Scriptura, intelligenda esse. Respondeo, hoc aperte falsum esse. Nam 
      <lb ed="#C" n="25"/>Psalmo 119. Propheta David totum Dei verbum prolixe laudat, &amp; petit. 
      <lb ed="#C" n="26"/>a Deo, vttotum sciat, non eius partem modo aliquam: atque in Psal. 19. 
      <lb ed="#C" n="27"/>de duabus illis rebus verba facit, quae Deum nobis ostendant atque 
      <lb ed="#C" n="28"/>praedicent: &amp; quibus homines ad Dei cognitionem perveniant, nemper 
      <lb ed="#C" n="29"/>de Creaturis, &amp; de Verbo Dei, quod etiam ibi multis ab illo nominibus. 
      <lb ed="#C" n="30"/>insignitur. Voc atur enim Lex vel Doctrina Domini, Testimomum 
      Domi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>mi, Statuta Domini, Praecepta Domini, Timor Domini, metonymice, quia 
      <lb ed="#C" n="32"/>docet nos timoremreverentiamque Domini: &amp; hanc doctrinam ait 
      es<lb ed="#C" n="33" break="no"/>se integram ac perfectam, &amp; afferre sapientiam imperitis. Non ergo 
      par<lb ed="#C" n="34" break="no"/>temaliquamintellexit, sed totam Scripturam, verae perfectaeque 
      sapien<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tiae magistram. Genebrardus in Psal. 18. testatur aliquos de tota 
      Scriptu<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ra locum interpretari, nec loquitur de nostris, sed aut suis, aut antiquis. 
      <lb ed="#C" n="37"/>Hieronymus quidem aperte est eius opinionis, &amp; Lvranus, &amp; alij multi. 
      <lb ed="#C" n="38"/>Iam tertius locus similiter est de vniversa doctrina Scripturatum intelli¬ 
      <!--293.xml-->
      <pb ed="#L" n="284"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>gendus, quam lucernam, lucemque sapiens Propheta vocat. Secundo 
      af<lb ed="#C" n="2" break="no"/>firmat Iesuita, si haec de Scriptura vniversa intelligantur, tum 
      Scriptu<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tam lucidam dici &amp; lucernam, non quia intellectu facilis sit, sed quia cum 
      <lb ed="#C" n="4"/>intellecta fuerit, tum homines illuminat. Respondeo, &amp; dico ideo 
      lucer<lb ed="#C" n="5" break="no"/>nam vocari, quod in se lucem ac claritatem habeat, qua alios illuminat,  
      <lb ed="#C" n="6"/>nisi aut plane caeci sint, aut sponte oculos ab hac luce avertant. Lucerna 
      <lb ed="#C" n="7"/>accenditur, non vt sub modio ponatur, sed vt luceat omnibus, qui sunt 
      in<lb ed="#C" n="8" break="no"/>domo. Eandem plane rationem habet verbum Dei. Hac de re 
      Am<lb ed="#C" n="9" break="no"/>bros. in Serm. 14. in Psal. 118. in hunc modum scribit: Pascitur 
      osno<lb ed="#C" n="10" break="no"/>strum verbo, cum loquimur mandata Dei verbi: pascitur &amp; oculus noster 
      in<lb ed="#C" n="11" break="no"/>terior lucernae spiritualis lumine, quae nobis in hac mundi nocte praelucet, ne 
      si<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cut in tenebris ambulantes, incertis titubemus vestigiis, &amp; viam veram 
      inve<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nire nequeamus. Et Augustin. in Concion. 23. in Psal. 118. haec verba 
      <lb ed="#C" n="14"/>habet: Quod ait, Lucerna pedibus meis verbum tuum, &amp; lumen semitis meis; 
      <lb ed="#C" n="15"/>verbum est, quod Scripturis sanctis omnibus continetur. Hoc primam 
      Iesui<lb ed="#C" n="16" break="no"/>tae responsionem prorsus evertit, qua statuit hunc locum, &amp; alios 
      huius<lb ed="#C" n="17" break="no"/>modi, non de vniversa Scriptura, sed de Dominicis tantum praeceptis 
      in<lb ed="#C" n="18" break="no"/>telligenda esse. At Augustinus diserte de tota Scriptura interpretatur.  
      <lb ed="#C" n="19"/>Quod ergo Scriptura Lucernae comparatur, id ita intelligendum esse 
      <lb ed="#C" n="20"/>constat, ea nos illustrari, qui natura sumus in caecas tenebras demersi, qui  
      <lb ed="#C" n="21"/>nihil videmus aut intelligimus eorum, quae Deo placeant. Lucerna 
      inse<lb ed="#C" n="22" break="no"/>lucem habet, sive homines hanc lucem aspiciant, sive non: sic etiam 
      <lb ed="#C" n="23"/>Scriptura clara ac perspicua est, seu ea homines illuminentur, seu nihil 
      <lb ed="#C" n="24"/>inde omnino luminis accipiant. Quod autem ait Bellarminus, 
      Scriptu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>tam intellectam illustrare, certissimum est: nec sane aliter illustrat; sed  
      <lb ed="#C" n="26"/>intelligi posse ab omnibus affirmamus, qui eam cognoscere cupiunt, 
      <lb ed="#C" n="27"/>dantque operam, vt debent: quemadmodum aspici lucerna potest ab iis 
      <lb ed="#C" n="28"/>omnibus, qui oculos aperire volunt. Deinde, lucida Scriptura dicitur, non 
      <lb ed="#C" n="29"/>modo quod in se lucem habeat, sed quod nos illuminet, suaque luce 
      te<lb ed="#C" n="30" break="no"/>nebras nostrarum mentium dispellat, &amp; novam nobis lucem afferat,  
      <lb ed="#C" n="31"/>quod nullae lucernae faciunt. Nam lucerna aspicitur ab iis, qui oculos 
      ha<lb ed="#C" n="32" break="no"/>bent: qui vero caeci sunt, iis nulla lucerna lumen ostendit. At 
      Scriptu<lb ed="#C" n="33" break="no"/>tura sic est lucis divinae plena, vt suis radiis nostram caecitatem depellat,  
      <lb ed="#C" n="34"/>faciatque vt qui nihil ante vidimus, in hoc lumine lumen videamus. Ideo 
      <lb ed="#C" n="35"/>Psal. 119. vers. 130. dicitur illuminare, vel lumen afferre parvulis. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e412">
               <lb ed="#C" n="36"/>Tertium argumentum nostrum ex Matth. 5. 14. sumitur, vbi Christus 
      <lb ed="#C" n="37"/>Apostolos in hunc modum alloquitur: Vos estis lux mundi. Ergo 
      Aposto<lb ed="#C" n="38" break="no"/>dica doctrina, &amp; per consequens Scriptura in se lucem habet. Sic contra j 
      <!--294.xml-->
      <pb ed="#L" n="285"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Sotum Bientius, non male. Respondet lesuita primo, hoc non de 
      luce<lb ed="#C" n="2" break="no"/>doctrinae aut Scripturarum, sed de luce exemplorum, &amp; vitae probitate, 
      <lb ed="#C" n="3"/>intelligendum esse, &amp; ideo subiici paulo post, Sic luceat lux vestra coram. 
      <lb ed="#C" n="4"/>hominibus, vi videant vestra bona opera, &amp;c. Respondeo, &amp; fateor de 
      luce<lb ed="#C" n="5" break="no"/>morum intelligi posse haec verba: sed dico praeterea, de luce etiam 
      do<lb ed="#C" n="6" break="no"/>ctrinae intelligi debete. Atque hoc quidem ex eoconstat, quod 
      Aposto<lb ed="#C" n="7" break="no"/>li eodem in loco sali comparentur, ratione nimirum doctrinae &amp; 
      praedi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>cationis: vt doctrina Apostolorum fuit sal mundi, sic quoque lux mundi 
      <lb ed="#C" n="9"/>fuit. Quod vero lesuita verba sequentia obiicit, Sic luceut lur vestra, &amp;c. 
      <lb ed="#C" n="10"/>dico &amp; illa etiam verba praecipue de luce doctrinae intelligenda esse, quia 
      <lb ed="#C" n="11"/>doctrina est praecipuum opus &amp; fructus Aposioli. Et sic quidem per 
      fru<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ctum haereticorum seu Pseudoapostolorum, Math. 7. 20. illorum falsa 
      do<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ctrina atque haerenica praedicatio significatur. Atque hoc modo Patres etiam? 
      <lb ed="#C" n="14"/>nonnulli hunc locum exponunt. Secundo, Iesuita admittit, posse etiam 
      <lb ed="#C" n="15"/>de praedicatione ac doctrina Apostolorum ista intelligi: sed eam tum 
      lu<lb ed="#C" n="16" break="no"/>cem dici, vt supra monuit verbum lucernam appellari, non quod 
      fa<lb ed="#C" n="17" break="no"/>cie intelligatur, sed quod quando intelligitur, tum illustret mentem, &amp; 
      <lb ed="#C" n="18"/>etudiat de rebus altissimis. Respondeo, ac dico ista responsione nihil esse 
      <lb ed="#C" n="19"/>futilius. Quasi vero sollumen in se nullum habeat, nisi caeci ipsum 
      aspi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>ciant. Est enim Scriptura hac in re instarsolis, quia luce illa, quam in 
      se<lb ed="#C" n="21" break="no"/>habet, omnes illustrat, nisi qui aut caecisunt, aut oculos ad eam 
      conver<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tere nolunt. Hosius vero aliter respondet, in Lib. 3. contra Prolegom: 
      <lb ed="#C" n="23"/>Brentij, Apossolorum nimirum praedicationem apertam &amp; illustrem 
      fu<lb ed="#C" n="24" break="no"/>isse, Scripturam tamennonesse aeque apertam: praedicasse quidem illos 
      <lb ed="#C" n="25"/>aperte, sed scripta eorum esse obscuriora. Et vtitur similitudine quadame 
      <lb ed="#C" n="26"/>Demosthenis enimorationes iam scriptae multo sunt intellectu 
      difficilio<lb ed="#C" n="27" break="no"/>res, quam quando habitae sunt, quia multa in his non apparent. quae tum 
      <lb ed="#C" n="28"/>erant illustria, cum eas orationes pronunciaret, adeo vt vere dici possit, 
      <lb ed="#C" n="29"/>magnam pattem Demosthenis in Demosthenis orationibus desiderati. 
      <lb ed="#C" n="30"/>Ita serem habere dicit inscripiis Apostolicis. Quod ad huius 
      responsio<lb ed="#C" n="31" break="no"/>nis solutionem attinet, primo quaero, quare Iesuita ea vti noluerit, cum 
      e<lb ed="#C" n="32" break="no"/>am procul dubio viderit? Verisimile est, visam esse homini acuto infirmam 
      <lb ed="#C" n="33"/>Cardinalis responsionem, ergo aliam quaerere voluisse. Aes pondeo vero 
      in<lb ed="#C" n="34" break="no"/>hunc modum: Quamvis viva vox Apostolorum, cum praedicarent, ad 
      <lb ed="#C" n="35"/>hominum affectus commovendos maiorem in se vim habebat, tamen, 
      <lb ed="#C" n="36"/>quoad summam doctrinae Evangelicae, eadem etiam in illorum scriptis: 
      <lb ed="#C" n="37"/>facilitas &amp; perspicuitas apparet. Si enim λόγος ωροεητικος lucernae similis 
      <lb ed="#C" n="38"/>sit, hoc est, clarus ac perspicuus, vt Petrus diserte affiimat, 2. Epist. 1. 19. 
      <!--295.xml-->
      <pb ed="#L" n="286"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>vbi Prophetarum scripta, non praedicationem intelligit, vt post 
      osten<lb ed="#C" n="2" break="no"/>demus; tum certe λόγος ἐτοσολίκος clarior multo atque illustrior sit necesset 
      <lb ed="#C" n="3"/>est. Atque hinc quidem oritur proximum nostrum argumentum. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e519">
               <lb ed="#C" n="4"/>Sic enim quarto loco ratiocinamur: Scribitur 2. Pet. 1. 19. Habemus 
      <lb ed="#C" n="5"/>firmiorem sermonem Propheticum, cui recte facitis quod attendatis, velut 
      <lb ed="#C" n="6"/>lucernae splendenti in obscuro loco, usque dum dies illucescat, &amp; lucifer 
      exori<lb ed="#C" n="7" break="no"/>atur in cordibus vestris. Scriptura Prophetica lucernae similis est 
      inobscu<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ro loco splendenti: ergo illustris est &amp; perspicua, Iesuita eandem plane 
      <lb ed="#C" n="9"/>responsionem adhibet, quam prius adhibuit, voces scilicet Prophetarum 
      <lb ed="#C" n="10"/>lucernae comparari, non quod illustres ac perspicuae sint, atque intellectu 
      <lb ed="#C" n="11"/>faciles, sed quod tum nos illustrent, atque illuminent, quando 
      intelligan<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tur, &amp; nobis iter ostendant ad Christum, qui est sol iustitiae. Respondeo: At 
      <lb ed="#C" n="13"/>certum est lucernae Scripturam comparari, quod in se lucem ac 
      clarita<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tem habeat, quam etiam hominibus ostendit, nisi illi aut caecisint, aut 
      <lb ed="#C" n="15"/>oculos avertant, quemadmodum antea dictum est. Ut enim sol 
      nemini<lb ed="#C" n="16" break="no"/>obscurus est, nec lucerna accensa, atque in medio posita, nisi aut caecis, 
      <lb ed="#C" n="17"/>aut oculos claudentibus: sic nec ipsa Scriptura. Hic quoque ab Hosij 
      <lb ed="#C" n="18"/>interpretatione discessit Iesuita, aliamque pene contrariam, multoque 
      in<lb ed="#C" n="19" break="no"/>eptiorem, adhibuit. Sermo Propheticus illuminat, &amp; deducit ad 
      Chri<lb ed="#C" n="20" break="no"/>stum solem iustitiae, ideoque lucerna dicitur: quasi quisquam accenderet 
      <lb ed="#C" n="21"/>soleret lucernam, vesolem aspiceret. Hosius ait lucernam dici, quia 
      mul<lb ed="#C" n="22" break="no"/>ta clara sunt, &amp; quia quae quondam vibrae &amp; aenigmata fuerunt, ea nunc 
      <lb ed="#C" n="23"/>in Evangelio declarantur. Atque hoc quid aliud est, quam quod nos 
      de<lb ed="#C" n="24" break="no"/>fendimus, multa nimirum esse in Scripturis clara, vt a quovis intelligi 
      <lb ed="#C" n="25"/>possint? Quanquam Scripturam Apostolus lucernae similem esse dixit:  
      <lb ed="#C" n="26"/>etiam tum, cum nondum illae ymbrae essent penitus discussae. Nam 
      Pro<lb ed="#C" n="27" break="no"/>phetici sermonis mentionem facit. Vidit callidus Iesuita hoc 
      responso<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nostram causam confirmati; quare aliam excogitavit, lucernam dici, quia 
      <lb ed="#C" n="29"/>illuminat, si intelligatur: cum lucernam dici constet, quia clare lucet, &amp; 
      <lb ed="#C" n="30"/>perspicue loquitur, vt facile aspici intelligique possit: quasi diceret, 
      lucer<lb ed="#C" n="31" break="no"/>na non est, nisi tu lucentem videas, cum luc erua tamen sit &amp; luceat, 
      tu<lb ed="#C" n="32" break="no"/>seu videas, seu videre nolis. Apostolus ait eam lucere ἐν αυχμηρῳ τόποχeε¬ 
      <lb ed="#C" n="33"/>go ipsa tenebras fugat: sic Scriptura caliginem a mente nostra depellit,  
      <lb ed="#C" n="34"/>quia doctrinam claram atque illustrem proponit, ermores nostros 
      refel<lb ed="#C" n="35" break="no"/>lentem, &amp; certa nobis veritatis itinera monstrantem. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e591">
               <lb ed="#C" n="36"/>Quintum nostrum argumentum sumitur ex verbis Apostoli, 2. Cor. 4. 3. 
      <lb ed="#C" n="37"/>quae huiusmodi sunt: Si opertum est Evangelium nostrum, ijs qui pereunt 
      o<lb ed="#C" n="38" break="no"/>pertum est. Ergo Evangelium apertum est ac manifestum, &amp; per conse¬ 
      <!--296.xml-->
      <pb ed="#L" n="287"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quens Scriptura Evangelica, nisi iis tantum, qui caecoimpetu in suum 
      ip<lb ed="#C" n="2" break="no"/>sorumexitium praecipites ruunt. Respondet Iesuita, Paulum eo in 
      loco<lb ed="#C" n="3" break="no"/>non de Scripturae cognitione ac intelligentia, sed de cognitione 
      Christi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>loqui, atque hunc librum ait veteri populo clausum fuisse, nobis vero 
      <lb ed="#C" n="5"/>esse apertum. Respondeo, &amp; dico primo, constare ex secundo versu 
      eius<lb ed="#C" n="6" break="no"/>Idemcapitis, Paulum de Scripturae cognitione, atque adeo de tota 
      Evan<lb ed="#C" n="7" break="no"/>gelij doctrina loqui. Ait enim se syncerissimum Corinthiis Evangelium 
      <lb ed="#C" n="8"/>tradidisse sine omni fuco ac fallacia, μη δολουθτεσ τ λόγον τοωες: &amp; tum 
      <lb ed="#C" n="9"/>statim sequuntur haec verba: Si opertum est Evangelium nostrum, js 
      qui<lb ed="#C" n="10" break="no"/>pereunt opertum est: quasi diceret, Doctrinam praedicationemque 
      no<lb ed="#C" n="11" break="no"/>stram tam integram atque perspicuam nulli non intelligunt, nisi qui  
      <lb ed="#C" n="12"/>sponte pereunt, &amp; mentes a Deo aversas habent. Deinde, si fateatur  
      <lb ed="#C" n="13"/>Christi cognitionem in Scripturis manifestam esse, nos certe nihil 
      ampli<lb ed="#C" n="14" break="no"/>us desideramus. Hoc enim tantundem est, quantum nos requitimus, ac 
      <lb ed="#C" n="15"/>contendimus, omnia scilicet, quae ad salutem necessaria sunt, ex 
      Scriptu<lb ed="#C" n="16" break="no"/>ris facile cognosci posse. Si enim Christum ex Scripturis palam 
      facile<lb ed="#C" n="17" break="no"/>que cognoscimus, certe omnia ad salutem nec essaria ex Scripturis 
      intel<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ligimus. Concedunt isti in Scriptura Christum aperte proponi: ex quo 
      <lb ed="#C" n="19"/>nos facile evincemus, Scripturas populo legendas sedulo esse, vt 
      Chri<lb ed="#C" n="20" break="no"/>stum ex Scripturis intelligant: quem qui adepti sunt, &amp; recte didicerunt,  
      <lb ed="#C" n="21"/>iis nihil ad salutem sempiternam deest. Atque hunc locum Patres de 
      per<lb ed="#C" n="22" break="no"/>spicuitate ipsius doctrinae interpretantur. Chrysostomus enim in 8. Hom. 
      <lb ed="#C" n="23"/>in haec verba ait, Apostolos non modo in vita, sed ne in doctrina quidem 
      <lb ed="#C" n="24"/>ac praedicatione, &amp;ν φυτῳ τῶ κηραγμαη, quicquam vmbro sum, συνεσκιασμοεον,  
      <lb ed="#C" n="25"/>habuisse. Ambrosius quoque haec verba de toto Evangelio ab Apostolis 
      <lb ed="#C" n="26"/>tradito intelligit. Sic etiam Oecumenius. Ait enim perinde esse, ac si 
      A<lb ed="#C" n="27" break="no"/>postolus diceret, Quod multi non credant, haec nostra culpa non est, 
      <lb ed="#C" n="28"/>nec obscuritatis Evangelij, sed quod reprobi sint &amp; infideles. Θεχ ἐμόν  
      <lb ed="#C" n="29"/>εγκλημα ηασαγειας τοεθαγγθισ, αρα τ εκεινον ἀπθλειας κιτθονώσεως, 
      Theophy<lb ed="#C" n="30" break="no"/>lactus etiam in hunc locum ait, tantam esse Euangelij lucem ac 
      fulgo<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tem, vt impiorum oculos perstringat. Thomas Aquinas in haec verba ait, 
      <lb ed="#C" n="32"/>quodmultinon intelligant, causam esse, non ex parte Evangelij, sed 
      pro<lb ed="#C" n="33" break="no"/>pterincredulitatem ac malitiam hominum. Similiter etiam Caletanus, 
      <lb ed="#C" n="34"/>&amp; Catharinus, &amp; alij Papistae. Sic nostram sententiam consessio 
      Adver<lb ed="#C" n="35" break="no"/>sariorum confirmat, Evangelium, hoc est, doctrinam Scripturamque 
      E<lb ed="#C" n="36" break="no"/>vangelicaminseclaram esse, nullis obscuram aut ignotam, nisi qui non 
      <lb ed="#C" n="37"/>sunt exnumero fidelium. Ergo causa omnis obscuritatis atque 
      ignoran<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tiae, non est ipsa rerum difficultas, sed hominum caecitas atque ἀηςiα. 
      <!--297.xml-->
      <pb ed="#L" n="288"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Sextum nostrum argumentum est huiusmodi: Summa Scripturae 
      toti<lb ed="#C" n="2" break="no"/>us, quae consistit in praeceptis Decalogi. Symbolo, oratione Dominica, 
      <lb ed="#C" n="3"/>&amp; Sacramentis, aperta testimonia habet in Scripturis: ergo clara est: 
      <lb ed="#C" n="4"/>Scriptura. Iesuita hanc adiungit conclusionem, Ergo tota Scriptura est: 
      <lb ed="#C" n="5"/>manifesta, &amp; negat consequentiam. Respondeo. Si per totam Scripturam 
      <lb ed="#C" n="6"/>singula Scripturae loca intelligat, nos non ita argumentamur: sin per 
      to<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tam Scripturam significet summam doctrinae cuivis ad salutem 
      necessa<lb ed="#C" n="8" break="no"/>tiae, tum agnoscimus argumentum, &amp; totam esse claram dicumus Quod  
      <lb ed="#C" n="9"/>vero subiungit: Si articuli fidei essent manifesti in Scripturis, tum non 
      es<lb ed="#C" n="10" break="no"/>sent de illis tot Controversiae; &amp; hinc colligit non esse tam illustria de 
      il<lb ed="#C" n="11" break="no"/>lis testimonia in Scripturis: Respiondeo hoc infirmum argnimentum esset 
      <lb ed="#C" n="12"/>quia sic ihil omnino certum, nihil apertum aut enucleatum Scripturae 
      <lb ed="#C" n="13"/>haberent. Nihil enim adeo perspicuum est in Scripturis, de quo non 
      a<lb ed="#C" n="14" break="no"/>liqui dubitant: vt Deum esse omnipotentem, creasse coelum &amp; terram, 
      <lb ed="#C" n="15"/>natum esse Christum ex Maria virgine, conceptum esse per Spiritum 
      <lb ed="#C" n="16"/>sanctum, &amp; huiusmodi, plana quidem sunt, &amp; aperte in Scripturis posita: 
      <lb ed="#C" n="17"/>sunt tamen de his Controversiae. Non ergo staum obscura sunt, de 
      qui<lb ed="#C" n="18" break="no"/>bus multae sunt Controversiae: quia ex ingenij humani perversitate, ac 
      <lb ed="#C" n="19"/>curiositate potius, quam ex rerum obscuritate, istae tam multiplices 
      Con<lb ed="#C" n="20" break="no"/>troversiae nascuntur Apostolus ait infidelium mentes esse a Diabolo 
      cae<lb ed="#C" n="21" break="no"/>catas, ne lucem clarissimam videant, in eaque acquiescant: quod de 
      no<lb ed="#C" n="22" break="no"/>stris adversariis verissimum est. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e740">
               <lb ed="#C" n="23"/>Septimum vero nostrum argumentum ita se habet: Hoc discrimenest 
      <lb ed="#C" n="24"/>inter vetus ac novum Testamentum, quod vetus TIestamentum sit instar 
      <lb ed="#C" n="25"/>libri clausi ac signati, vthabetur Isai. 29. 11. Novum vero testamentum 
      <lb ed="#C" n="26"/>sit instar libri aperti. vtlegimus Apocalyps 57. Hoc argumento non 
      vti<lb ed="#C" n="27" break="no"/>mur. vt probemus totam Scripturam veteri populo ludaico obscuram 
      <lb ed="#C" n="28"/>atque ignotam fuisse; sed vt doceamus multo clariorem iam esse 
      Chri<lb ed="#C" n="29" break="no"/>stianorum cognitionem, quam fuit olim Iudaeorum. Respondet Iesuita, 
      <lb ed="#C" n="30"/>&amp; ait hoc esse verum, non de tota Scriptura, sed de nysteriis tantumne 
      <lb ed="#C" n="31"/>demptionis nostrae, quae per Christum facta est. Respondeo: Si fateatum,  
      <lb ed="#C" n="32"/>Scripturam esse instar libri aperti, quoad mysteria redemptionis nustrae 
      <lb ed="#C" n="33"/>nihil certe amplius est quod postulemus. Ex eo enim continuo sequetur,  
      <lb ed="#C" n="34"/>omnia esse in Scripturis manifesta, quae ad salutem sunt necessaria, quod  
      <lb ed="#C" n="35"/>est fundamentum nostrae defensionis. V certe veritatis victus &amp; coactus 
      <lb ed="#C" n="36"/>fuit, vt apertam ingenuamque confessionem eceret. Iam vero si 
      inScri<lb ed="#C" n="37" break="no"/>pturis aperta sunt nostrae redemptionis myseria, quare populo non 
      lice<lb ed="#C" n="38" break="no"/>bit Scripturas legere, &amp; semper in manibus habere, vi Christi beneficium 
      <!--298.xml-->
      <pb ed="#L" n="289"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>agnoscat, suaeque redemptionis ac salutis rationem teneat?Hieronymus 
      <lb ed="#C" n="2"/>in Comment. in cap. 44. Ezech. hac de re in hunc modum scribit: 
      Pri<lb ed="#C" n="3" break="no"/>usquam salvator humanum corpus aessumeret, &amp; humiliaret se, formam servi 
      <lb ed="#C" n="4"/>accipiens, clausa erat lex &amp; Prophetae, &amp; omnis scientia Scripturarum, 
      clau<lb ed="#C" n="5" break="no"/>sus erat Paradisus. Post quam autem ille pependit in cruce, &amp; loquutus est ad 
      <lb ed="#C" n="6"/>latronem, Hodie mecum eris in Paradiso, statim velum templi scissum est, &amp; 
      <lb ed="#C" n="7"/>aperta sunt omnia, ablatoque velamine dicimus, Nos omnes revelata facie 
      glo<lb ed="#C" n="8" break="no"/>riam Domini contemplantes, in eandem imaginem transformamur a gloria in 
      <lb ed="#C" n="9"/>gloriam. Quod vero idem Hieronymus alibi scribit(nempe in Epist. 13. 
      <lb ed="#C" n="10"/>de Institutione Monachi ad Paulinum) velamen non in facie Mosis 
      tan<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tum, sed Apostolorum etiam &amp; Evangelistarum, positum esse, loquitur  
      <lb ed="#C" n="12"/>libi de difficultate credendi sine Spiritu sancto, non autem de difficultate 
      <lb ed="#C" n="13"/>intelligendi, vt patet ex eodem loco. Et de septimo nostro argumento 
      <lb ed="#C" n="14"/>haec dixisse sufficiat.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e812">
               <lb ed="#C" n="15"/>Argumentum nostrum octavum huiusmodi est. Patres suas sententias 
      <lb ed="#C" n="16"/>ex Scripturis probaverunt: ergo Scripturae Patrum scriptis &amp; 
      commen<lb ed="#C" n="17" break="no"/>tariis clariores sunt. Nemo enim ignotum probat per ignotius. Hoc 
      ar<lb ed="#C" n="18" break="no"/>gumentum Lutherus habet in Praefat. Articulorum a Leone 
      decimo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>Pontifice damnatorum. Respondet Iesuita, Scripturas revera, quoad 
      ve<lb ed="#C" n="20" break="no"/>ritatem, clariores atque apertiores esse Patrum scriptis, non autem quoad 
      <lb ed="#C" n="21"/>verba: quae est inepta certe responsio. Clariores enim esse Scripturas 
      Pa<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tribus, quoad veritatem, nihil aliud est, quam veriores esse, de quo non 
      <lb ed="#C" n="23"/>controvertitur. Sed qualis haec distinctio est? Nam si veritas Scripturae 
      <lb ed="#C" n="24"/>clarior sit, quomodo possunt verba esse obscuriora? Nam ex verbis 
      veri<lb ed="#C" n="25" break="no"/>tas oritur. Si ergo fateatur Scripturas apertiores esse Patrum 
      commenta<lb ed="#C" n="26" break="no"/>riis, quoad veritatem, tum concedit veritatem apertiorem esse in 
      Scriptu<lb ed="#C" n="27" break="no"/>ris, quam in Patris cuiusquam scriptis, quod satis est. Et certe si 
      volu<lb ed="#C" n="28" break="no"/>mus Scripturam cum Patrum scriptis comparare, maiorem fere in his, 
      <lb ed="#C" n="29"/>quam in illa, obscuritatem ac difficultatem inveniemus. Non minor 
      e<lb ed="#C" n="30" break="no"/>nim perspicuitas est in Evangelio Ioannis, aut in Epistolis Pauli, quam 
      <lb ed="#C" n="31"/>in Tertulliano, in Irenaeo, in Origenis &amp; Hieronymi libris quibusdam, &amp; 
      <lb ed="#C" n="32"/>in alijs nonnullis Patrum scriptis. In Scholasticis vero omnibus tanta est: 
      <lb ed="#C" n="33"/>obscuritas, quanta in Scripturis nusquam invenitur. Uerba Scripturae 
      ob<lb ed="#C" n="34" break="no"/>scuriora sunt, ait, quam verba Patrum. Primum, si qua esset in verbis 
      Scri<lb ed="#C" n="35" break="no"/>pturae obscuritas maior quam Patrum, tamen non hinc sequeretur, 
      Scri<lb ed="#C" n="36" break="no"/>pturas sic obscuras esse, vt a populo legi non deberent. Hoc potius ad 
      at<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tentam lectionem homines excit aret, non ab omni lectione deterreret. 
      <lb ed="#C" n="38"/>Deinde, Scriptura non minus aperte de rebus necessarijs loquitur, quam! 
      <!--299.xml-->
      <pb ed="#L" n="290"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>vili Patres, aut multo etiam magis, quia Spiritus sanctus omnibus 
      dicen<lb ed="#C" n="2" break="no"/>di virtutibus excellit. Ubi Augustinus, aut Chrysostomus, aut 
      quis<lb ed="#C" n="3" break="no"/>quam Pater apertius scripsit, Christum suo sanguine ac morte 
      homi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nes a suis peccatis &amp; aeternis suppliciis liberasse, quam Evangelistae, 
      <lb ed="#C" n="5"/>quam Paulus, quam Petrus, quam reliqui, quorum in scribendo Spiritus 
      <lb ed="#C" n="6"/>sanctus opera vsus est? Et certe omnia necessaria tam aperte exposita. 
      <lb ed="#C" n="7"/>sunt in Scripturis, vt qui ea non intelligunt in Scripturis, nullis vnquam  
      <lb ed="#C" n="8"/>Patrum commentarijs erudiantur.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e888">
               <lb ed="#C" n="9"/>Se quitur iam nonum nostrum argumentum, quod in hunc modum 
      se<lb ed="#C" n="10" break="no"/>habet. Olim in primis Ecclesiae temporibus nulli in Scripturas 
      com<lb ed="#C" n="11" break="no"/>mentarij extiterunt, sed Patres eas sine Commentariis legebant, &amp; 
      ta<lb ed="#C" n="12" break="no"/>men eo etiam tempore Scripturae intelligebantur: ergo in se apertae ac 
      <lb ed="#C" n="13"/>faciles sunt. Hoc quoque Lutheri argumentum est. Resporndet 
      Iesui<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ta, primos Patres consuluisse Apostolos ipsos, &amp; ex illis 
      Scriptura<lb ed="#C" n="15" break="no"/>rum sensum didicisse, ac postea Commentarios scripsisse. Et ostendit  
      <lb ed="#C" n="16"/>ex Hicionymo, statim ab initio editos fuisse a lustino Martyre atque 
      <lb ed="#C" n="17"/>Irenaeo commentarios in Apoc alypsin. Respondeo: Certum est, fuisse 
      <lb ed="#C" n="18"/>tempus, quando Ecclesia &amp; legebat, &amp; intelligebat Scripturas sine 
      com<lb ed="#C" n="19" break="no"/>mentariis. Ante Origenem enim nullos proferre possunt, qui 
      Commen<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tatios aliquos in Scripturas ediderint; atque is quidem vixit ducentis 
      <lb ed="#C" n="21"/>post Christum annis: ergo tam diu Ecclesia commentariis caruit. Quod  
      <lb ed="#C" n="22"/>vero obiicit ex Hieronymo, in Catalego scriptorum illustrium, in 
      loan<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ne, Iustinum atque Irenaeum Commentarios scripsisse in Apocalypsim; 
      <lb ed="#C" n="24"/>falsum est. Hieronymus enim hoc non affirmat, sed dicit tantum, eos 
      <lb ed="#C" n="25"/>interpretatos fuisse Apocalypsin. Fortasse ergo obscutiores aliquos 
      lo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>cos in Apocalypsi exposuerunt; sed quam recte, ex eo patet, quod 
      erro<lb ed="#C" n="27" break="no"/>rem Chiliastarum huius libri authoritate stabilierint. Sed demus eos in 
      <lb ed="#C" n="28"/>Apocalypsin scripsisse quaedam, num inde sequetur, in totam 
      Scriptu<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tam ab illis editos commentatios fuisse? Nequaquam. Liber certe 
      Apo<lb ed="#C" n="30" break="no"/>calypseωs exiguus est, si cum tota Scriptura conferatur. Dein, Iudaei 
      ante<lb ed="#C" n="31" break="no"/>Christum nullos commentarios in Prophetas habuerunt, &amp; tamen eos; 
      <lb ed="#C" n="32"/>intelligebant. Non sunt ergo Scripturae tam obscurae, quam Papistaeeas 
      <lb ed="#C" n="33"/>videri volunt. Fatemur nos quidem, magnam illis gratiam deben, qui  
      <lb ed="#C" n="34"/>eruditos Commentarios scripserunt quia ex his facilius Scripturas 
      intel<lb ed="#C" n="35" break="no"/>ligimus: sed tamen sine illis intelligi etiam Scripturas posse ex eo patet,  
      <lb ed="#C" n="36"/>quod ante editos aliquos Commentatios intelligebantur: sique hodie 
      <lb ed="#C" n="37"/>nulla conimentaria remanerent, tamen Scripturae intelligerentur.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e953">
               <lb ed="#C" n="38"/>Haec Lutheri ac Brentij argumenta sunt. Iam nostra tria argumenta 
      <lb ed="#C" n="39"/>adiungemus. Quorum quidem primuni, quod Decimum erit, huiusmo¬ 
      <!--300.xml-->
      <pb ed="#L" n="291"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>di est. Si Scripturae tam obscurae ac difficiles sint ad intelligendum, 
      ve<lb ed="#C" n="2" break="no"/>cum fructu a populo legi non possint; tum id factum est, vel quia non 
      po<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tuit Spiritus sanctus apertius scribere, vel quia noluit. Non potuisse, 
      ne<lb ed="#C" n="4" break="no"/>mo dicet; noluisse vero, pugnat cum fine scribendi: quia in hunc finem 
      <lb ed="#C" n="5"/>scribi voluit Deus, &amp; literis mandari, vt nos ea disceremus quae scripta 
      <lb ed="#C" n="6"/>sunt, &amp; eius voluntatem inde cognosceremus, vt patet Rom. 15. 4. 
      Quae<lb ed="#C" n="7" break="no"/>cunque scripta sunt, ad nostram doctrinam scripta sunt: ubi Paulus non 
      de<lb ed="#C" n="8" break="no"/>doctis tamum, sed de tota fidelium multitudine loquitur. Scripturae 
      igi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tur perspicuae sunt. Praeterea, non ludit nos Deus, cum iubet Scripturas 
      <lb ed="#C" n="10"/>legene: sed ideo vult nos legere Scripturas, vt eas cognoscamus atque 
      <lb ed="#C" n="11"/>intelligamus. Deinde, vocatur Scriptura regula, norma, scopus omnium. 
      <lb ed="#C" n="12"/>oculis expositus: facilis ergo &amp; aperta sit nec esse est. Sic ergo hoc 
      argu<lb ed="#C" n="13" break="no"/>mentum breviter concludimus. Voluit Spiritus sanctus Scripturas 
      lite<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ris mandari, vt nos eas intelligeremus, &amp; hunc illi finem propositum 
      fu<lb ed="#C" n="15" break="no"/>isse, multa sunt in Scripturis ipsis quae testantur: ergo ita scriptae sunt, vta 
      <lb ed="#C" n="16"/>nobis intelligi possint, aut Spiritus sanctus non est assequutus finem 
      su<lb ed="#C" n="17" break="no"/>um, quod sine impietate cogitari non potest. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1001">
               <lb ed="#C" n="18"/>Undecimum vero argumentum nostrum tale est: Sant duo hominum 
      <lb ed="#C" n="19"/>genera, quorum alij fndeles, alij infideles sunt. Infidelibus omnia sunt,  
      <lb ed="#C" n="20"/>Jobscura, ij nihil recte intelligunt, sed in maximis tenebris versantur. 
      Fi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>deles autem ea omnia intelligunt, quae nisi intelligantur, vera salus 
      amit<lb ed="#C" n="22" break="no"/>titur. Nihil plane eorum, quae ad salutem necessaria sunt, ignorant. 
      Sic<lb ed="#C" n="23" break="no"/>Christus, Ioh. 10. 27. Qves meae vocem meam audiunt, id est, intelligunt.  
      <lb ed="#C" n="24"/>Sic Ieremias, 31. 34. Omnes scient Dominum a minimo ad maximum. Sic 
      <lb ed="#C" n="25"/>Christus discipulis ait, Luc. 8. 10. Vobis datum est nosse tysteria 
      regni<lb ed="#C" n="26" break="no"/>Dei, &amp;c. Sic Paulus, 1. Cor. 2. vitimo vers. Nos mentem Christi tenemus. 
      <lb ed="#C" n="27"/>Qui ergo fideles sunt, Scripturas intelligunt, agnoscunt, approbant. 
      Et<lb ed="#C" n="28" break="no"/>Scripturae quidem tales in se sunt, vt sua luce omnium ad se oculos 
      con<lb ed="#C" n="29" break="no"/>vertant, faciantque vt non modo intelligantur, sed &amp; fide suscipiantur.  
      <lb ed="#C" n="30"/>Nam non modo in se lucent, sed alios sua luce collustrant. Apostolus 
      <lb ed="#C" n="31"/>enim, 2. Cor. 4. 6. Scripturae non aostantum, sed &amp; ρωπσμον etiam 
      tri<lb ed="#C" n="32" break="no"/>buit. Tanta ergo est Scripturae claritas, vt &amp; nobis etiam, qui natura 
      cae<lb ed="#C" n="33" break="no"/>ci sumus, oculos aperiat, &amp; clarum aspectum restituat.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1038">
               <lb ed="#C" n="34"/>Restat iam uitimum nostrum argumentum, positum in testimoniis 
      hu<lb ed="#C" n="35" break="no"/>manis, Patrum scilicet: quod licet inse non magnam vim habeat, tamen 
      <lb ed="#C" n="36"/>contra Adversarios nostros plorimum valere necesse est, qui huiusmodi 
      <lb ed="#C" n="37"/>argumenta in omnicausa studiose consectantur. Primum Augustinus in 
      <lb ed="#C" n="38"/>Psal. 8. ait. Inclinavit Scripturas Deus ad infantium &amp; lactentium 
      capaci<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tatem. Et P. Lde Doct Christ. Cap. 6. sic scribit: Magnifice &amp; salubriter 
      <!--301.xml-->
      <pb ed="#L" n="292"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Spiritus sanctus ita Scripturas sanctas modificavit, vt locis apertioribus 
      fa<lb ed="#C" n="2" break="no"/>mi occurreret, obscurioribus autem fastidia detergeret. Nihil enim fere de 
      il<lb ed="#C" n="3" break="no"/>lis obscuritatibus eruitur, quod non planissime dictum alibi reperiatur. Iesui. 
      <lb ed="#C" n="4"/>ta ait Augustinum eo in loco non frustra addidisse illud verbum fere, quia 
      <lb ed="#C" n="5"/>multa, inquit) sunt, quae in Scripturis obscure proponuntur, quae 
      nus<lb ed="#C" n="6" break="no"/>quam in aliis locis explicantur. Respondeo: Hoc vt concedam, tamen 
      <lb ed="#C" n="7"/>ea eiusmodi sunt, quae ignorari sine salutis iactura aut periculo possint.  
      <lb ed="#C" n="8"/>Interim Augustino non respondet, qui disertis verbis ait, Spiritum 
      san<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ctum in locis apertioribus fami nostrae occurrere: hoc est, nos ex apertis 
      <lb ed="#C" n="10"/>locis Scripturae haurire ac percipere, quantum ad famem depellendam 
      <lb ed="#C" n="11"/>sufficiat. Fames autem ista non ante removetur, quam quae ad salutem 
      <lb ed="#C" n="12"/>nostram necessario requiruntur, a nobis penitus intelligantur. Idem 
      eti<lb ed="#C" n="13" break="no"/>am Augustinus, in Sermone de blasphem. in Spir. Sanct, ait, nos apertis  
      <lb ed="#C" n="14"/>Scripturae locis pasci, obscuris exerceri. Sic omnino tract. 45. in 
      Iohan<lb ed="#C" n="15" break="no"/>Pascit manifestis, exercet occultis. Igitur quae nos possint ad salutem 
      vi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>tamque pascere, aperte in Scripturis posita sunt: &amp; quae minus aperta 
      <lb ed="#C" n="17"/>sunt, ea tamen non sunt eiusmodi, vtnequeant intelligi, sed vt maiorem 
      <lb ed="#C" n="18"/>diligentiam industriamque postulent. Et in Lib. 2. de Doctr. Christ. 
      <lb ed="#C" n="19"/>Cap. 9. sic scribit: In ijs quae aperte in Scriptura posita sunt, inveniuntur  
      <lb ed="#C" n="20"/>illa omnia, quae continent fidem moresque viv endi, spem scilicet atque 
      charita<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tem. In quo quidem testimonio quatuor observamus. Primum, Quae 
      <lb ed="#C" n="22"/>sint ad salutem necessaria, nempe recta fides, &amp; pia vita. Secundum, 
      Un<lb ed="#C" n="23" break="no"/>de haec disci possint, nempe ex Scripturis. Tertium, Utrum omnia, quae ad 
      <lb ed="#C" n="24"/>haec duo requiruntur, ex Scripturis disci possint, an aliqua tantum. 
      Re<lb ed="#C" n="25" break="no"/>spondet Augustinus, omnia in Scripturis tradi, quae tum ad tectam fidem, 
      <lb ed="#C" n="26"/>tum ad piam vitam sunt necessaria. Quartum, Utrum aperte, an obscure 
      <lb ed="#C" n="27"/>ista sint in Scripturis posita. Respondet Augustinus, aperte. Quid dici 
      <lb ed="#C" n="28"/>planius potuit? Idem 2. Lib. 36. Cap. de peccatorum meritis &amp; 
      remissio<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ne, de animae generatione disserens, &amp; de aliis altis arduisque 
      quaestioni<lb ed="#C" n="30" break="no"/>bus, ait: Et si quidlibet horum, quomadmodum demonstrari &amp; explicari possiu, 
      <lb ed="#C" n="31"/>ignorem, illud tamen credo, quod etiam hinc divinorum eloquiorum clarissima 
      <lb ed="#C" n="32"/>authoritas esset, si homo illud sine dispendio promissae salutis ignorare non posset 
      <lb ed="#C" n="33"/>Ubi se non dubitare ait, quin ea quae sine dispendio salutis 
      ignoranne<lb ed="#C" n="34" break="no"/>queunt, clarissima authoritate Scripturae comprobentur. Ita suumillud 
      <lb ed="#C" n="35"/>tenet, Omnia ad salutem necessaria aperte in Scripturis poni. Et sic etiam 
      <lb ed="#C" n="36"/>in Lib. de vtilitate credendi, Cap. 6. hac de re in hunc modum scribit: 
      <lb ed="#C" n="37"/>Quicquid est (mihi crede) in Scripturis illis, altum &amp; divinum est. Inest 
      <lb ed="#C" n="38"/>omnino veritas, &amp; reficiendis instaurandisque animis ac commodatissima disci¬ 
      <!--302.xml-->
      <pb ed="#L" n="293"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>plina, &amp; plane ita modificata, vt nemo inde haurire non possit, quod sibi satis est, 
      <lb ed="#C" n="2"/>si modo adhauriendum devote ac pie, vt vera religio poscit, accedat. Si nemo, 
      <lb ed="#C" n="3"/>sit, qui non haurire possit ex Scripturis, quantum sibi sufficiat, impij 
      certe<lb ed="#C" n="4" break="no"/>sunt, qui populo Scripturas detrahunt ac surripiunt hoc praetextu, quod  
      <lb ed="#C" n="5"/>difficiles &amp; obscurae sint. Cur non sinunt homines haurire ex Scripturis 
      <lb ed="#C" n="6"/>salutem suam, nisi quia hominum salutimimici sunt? Et in 5. Lcontra 
      <lb ed="#C" n="7"/>lulian. Pelag. C.1. reprehendit haereticum illum, quod Scripturarum 
      dis<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ficultatem ex aggeraret, easque doctis tantum convenire diceret. Quod  
      <lb ed="#C" n="9"/>quando nostri Adversarij tuentur, in eo sunt haereticis, quam Catholicis 
      <lb ed="#C" n="10"/>doctoribus similiores. Atque ista ex Augustino testimonia sufficiant.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1167">
               <lb ed="#C" n="11"/>Chrysostomum secundo loco adducimus, cuius luculenta pro 
      no<lb ed="#C" n="12" break="no"/>bis hac de re testimonia extant. Is in Homil. 3. de Lazaro, 
      philoso<lb ed="#C" n="13" break="no"/>phos cum Apostolis comparat, &amp; ait philosophos obscure scripsisse, 
      <lb ed="#C" n="14"/>Prophetas autem &amp; Apostolos ita dilucide, vt quivis per se discere 
      <lb ed="#C" n="15"/>atque intelligere possit: verba eius haec sunt: Quid igitur (inquiunt) si 
      <lb ed="#C" n="16"/>non intelligamus ea, quae continentur libris? Maxime siquidem, etiamsi non 
      <lb ed="#C" n="17"/>intelligas illic recondita, tamen ex ipsa lectione multa nascitur sanctimonia. 
      <lb ed="#C" n="18"/>Quanquam fieri non potest, vt omnia ex aequo ignores. Propterea siquidem 
      <lb ed="#C" n="19"/>Spiritus gratia dispensavit illa temperavitqu, quo publicani, piscatores, 
      taber<lb ed="#C" n="20" break="no"/>naculorum opifices, pastores, &amp; Apostoli, idiotae, illiterati, per hos libros salvi 
      <lb ed="#C" n="21"/>fierent, ne quis idiotarum ad hanc difficultatis confugere possit excusationem, 
      <lb ed="#C" n="22"/>vt omnibus facilia conspectu essent ea, quae dicuntur, vt &amp; opifex, &amp; famulus, 
      <lb ed="#C" n="23"/>&amp; vidua mulier, &amp; omnium hominum indoctissimus ex audita lectione 
      ali<lb ed="#C" n="24" break="no"/>quid lucri vtilitatisque reportaret. Tum subiungit comparationem illam 
      <lb ed="#C" n="25"/>Philosophorum cum Apostolis ac Prophetis. Non enim (inquit) ad 
      ina<lb ed="#C" n="26" break="no"/>nem gloriam, quemadmodum Ethnici, sed ad audientium salutem, haec omnia 
      <lb ed="#C" n="27"/>composuerunt, quod ab initio dignatus est Deus gratia Spiritus. Siquidem 
      hi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>squi sunt a Christo alieni, philosophi, dicendi artifices, rhetores, ac librorum. 
      <lb ed="#C" n="29"/>conscriptores, non quod in commune conducit quaerentes, sed illud spectantes, 
      <lb ed="#C" n="30"/>vi ipsi sint in admiratione, etiamsi quid vtde dixerint, hoc quoque, 
      quemadmo<lb ed="#C" n="31" break="no"/>dum in caligine quadam sapientiae, consueta illis occultavit obscuritas. 
      eApo<lb ed="#C" n="32" break="no"/>stoli vero ac Prophetae omnia contra fecerunt, manifesta claraque quae 
      prodide<lb ed="#C" n="33" break="no"/>runt, exposuerunt omnibus, veluti communes orbis doctores, vi per se quisque 
      <lb ed="#C" n="34"/>discere possit ea, quae dicuntur, e sola lectione. Haec ille. lesuita conatur hoc 
      te<lb ed="#C" n="35" break="no"/>stimoniumelevare, &amp; affirmat Chrysostomum haec dixisse, vt multis 
      su<lb ed="#C" n="36" break="no"/>lum torporem excuteret, eosque ad Scripturas legendas excitaret, qui  
      <lb ed="#C" n="37"/>possent, si vellent, eas cum fructu ac vtilitate legere. Ubi faretur multos 
      <lb ed="#C" n="38"/>cum fructu posse Scripturas legere; quod satis est. Hi vero multi non mo¬ 
      <!--303.xml-->
      <pb ed="#L" n="294"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>do docti sunt, sed etiam indocti. Nam satis constat, Chrysostomum non 
      <lb ed="#C" n="2"/>de doctis tantum, sed &amp; de indoctis loqui. Alias enim aliena esset atque 
      <lb ed="#C" n="3"/>inepta eius comparatio, quia a doctis &amp; Phiosophi etiam ipsi intelligi 
      <lb ed="#C" n="4"/>possunt. Chrysostomus ait, Scripturas esse philosophorum libiis 
      aperti<lb ed="#C" n="5" break="no"/>ores: ergo possunt Scripturae ab indoctis cum fructu legi. Quodvero 
      mo<lb ed="#C" n="6" break="no"/>net Chrysostomus eodem in loco, vtea quae obscura sunt saepius 
      percur<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ramus; &amp; si ne ita quidem quid dicatur intelligamus, tum doctos vitos 
      a<lb ed="#C" n="8" break="no"/>deamis, eosque consulamus; id nos etiam libenter concedimus, ac 
      ma<lb ed="#C" n="9" break="no"/>gnopere probamus, &amp; si quovis modo illarum rerum scientiam 
      assequa<lb ed="#C" n="10" break="no"/>mur, post frequentem lectionem, &amp; diuturnam meditationem, 
      praecla<lb ed="#C" n="11" break="no"/>re nobiscum actum putamus. At idem interim alibi affirmat, quae ad 
      sa<lb ed="#C" n="12" break="no"/>lutem sunt necessaria, ea in Scripturis clara ac manifesta esse. Sic enim 
      <lb ed="#C" n="13"/>scribit, in 3. Homil. in 2. Epist. ad Thessal. Omnia clara sunt &amp; piana in 
      <lb ed="#C" n="14"/>Scripturis divinis. Quod quoniam ωξαδρζον videri poterat, seipsum 
      po<lb ed="#C" n="15" break="no"/>stea explicat, &amp; ait, ωον τα τα αναγκῶια, omnia necessaria sunt aperta &amp; 
      mani<lb ed="#C" n="16" break="no"/>festa, adeo vt homiliis &amp; concionibus non indigeremus, nisi dια τυν ραθν¬ 
      <lb ed="#C" n="17"/>μιαν ημι, hoc est, proptersocordiam ac negligentiam nostram. Et tollit 
      <lb ed="#C" n="18"/>Jobjectionem illam, qua populus vti solebat; Sed ignoro (inquis) quaein 
      di<lb ed="#C" n="19" break="no"/>vinis Scripturis posita sunt. Quamobrem? (ait) Num enim Hebraice, num 
      <lb ed="#C" n="20"/>Latine, num alio externo idiomate prolata sunt? Nonne Graece dicuntur? 
      <lb ed="#C" n="21"/>At obscure (inquis) Quae est ista obscuritas? dic quaese. Iesuita respondet, 
      <lb ed="#C" n="22"/>eum loqui de libris historicis tantum. At illud falsum est. Loquitur enim 
      <lb ed="#C" n="23"/>de omnibus ad salutem nec essarss: πογτα δίλα, σαεῆ, ευθεα: quae non modo 
      <lb ed="#C" n="24"/>in historicis, sed in caeteris etiam libris &amp; pattibus continentur. Idem in 
      <lb ed="#C" n="25"/>Prolog. in Epist. ad Roman. sic sciibit: Quapropter si &amp; vosquoque in 
      ani<lb ed="#C" n="26" break="no"/>mum induxeritis huius lectioni studiosam ac diligentem operam navare, nihil: 
      <lb ed="#C" n="27"/>sane erit, quod aliud re quirendum vobis sit, ἔδενης ἐτορε δεκσεος: verax est 
      e<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nim Christi sermo dicentis, Quaerite, &amp; invenietis: pulsate, &amp; aperietur vobis. 
      <lb ed="#C" n="29"/>Et quia nonnulli arbitrantur Scripturarum cognitionem populo 
      perni<lb ed="#C" n="30" break="no"/>ciosam esse, hanc quoque dubitationem Chrysostomus eodem 
      locotol<lb ed="#C" n="31" break="no"/>lit, &amp; ait hanc scientiam hominibus pernecessariam esse, atque infinita; 
      <lb ed="#C" n="32"/>mala tollere: Scripturamii vero ignorantiam omnium errorum ac 
      haete<lb ed="#C" n="33" break="no"/>sium matrem esse: Sic enim scribit, ἐυτεδδεν ταμυεια ἐφν κακα εε τ τιν θεα¬ 
      <lb ed="#C" n="34"/>τον αηροίας. Hinc infinita exorta sunt mala, ab ipsa videlicet sacrarum 
      scri<lb ed="#C" n="35" break="no"/>ptionum :gnoratione: hinc multa heresconlues puculavit, hinc vitae in multis 
      <lb ed="#C" n="36"/>neglectus, hinc inutiles ac lucro carentes labores. Nam quemadmodum qui  
      <lb ed="#C" n="37"/>luminis huius vsura sunt privati, nequaquam recta ingredi possunt: ita qui  
      <lb ed="#C" n="38"/>ad divinarum Scripturarum radios oculos non intendunt, ne cessario in multa 
      <lb ed="#C" n="39"/>frequentes errata incurzunt, perinde ac si Qtenebis pexiculosissiωοb 
      <!--304.xml-->
      <pb ed="#L" n="295"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>larent. Idem in 1. Homil. in lohan. sic scribit: Idcirco nulla caligine, 
      <lb ed="#C" n="2"/>nullis tenebris suam operuit doctrinam (ohannes scilicet) vt illi (
      Philoso<lb ed="#C" n="3" break="no"/>phi nempe) pravis opinionibus obscuritatem, tanquam velum quoddam, 
      in<lb ed="#C" n="4" break="no"/>diderunt, Huius autem doctrina solis radiis clarior atque illustrior est, ideoque 
      <lb ed="#C" n="5"/>inomnes mortales propagata. Et in 1. Hem. in Mat. ait, Scripturas &amp; servo, 
      <lb ed="#C" n="6"/>&amp; rustico, &amp; viduae, &amp; puero, &amp; ei qui valde imprudens est, faciles esse ad 
      in<lb ed="#C" n="7" break="no"/>telligendum, &amp; prorsus expositas. Quod ergo tandem genus hominum est, 
      <lb ed="#C" n="8"/>quibus tam difficiles Scripturae sint, quam Adversarii nostri 
      calumnian<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tur? possunt in his cum fructu legendis servi, rustici, foeminae, pueri, quique  
      <lb ed="#C" n="10"/>ingenio parum valent, exerceri: ergo Scripturae magnam perspicuitatem 
      <lb ed="#C" n="11"/>ac facilitatem habent, nec propter obscuritatem populo adimendae sunt.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1347">
               <lb ed="#C" n="12"/>Iustinus Matyr, in Dialogo cum Ttyphone Iudaeo, probans Christum, 
      <lb ed="#C" n="13"/>esse Deum, sic alloquitur eos, quibuscum sermonem habuit: Attendite 
      <lb ed="#C" n="14"/>iis, quae ex sacris Scripturis commemorabo, quae sunt eiusmodi, vt 
      auditi<lb ed="#C" n="15" break="no"/>one tantum, non explicatione aliqua egeant. Ubi Scripturas ait esse tam 
      faci<lb ed="#C" n="16" break="no"/>les, vt qui eas audierit, statim intelligat. Nam hoc de ipsis Scripturis 
      affir<lb ed="#C" n="17" break="no"/>mari non tantum de iis rebus, quas ex Scripturis commemoravit, 
      Graeca<lb ed="#C" n="18" break="no"/>verba testantur: ωροσεχετε διι μιλλωαναμμμνεσκαν ετυ τ αγιον χαρῶν κδε εζηyη
      n<lb ed="#C" n="19" break="no"/>δνα δεορεον, δκα μόνον αννθεσα. Irenaeus, Lib. 3. c. 15. Apostolorum 
      doctri<lb ed="#C" n="20" break="no"/>nam manifestam &amp; firmam esse dicit, nihil subtrahentem. Ita &amp; perspicua 
      <lb ed="#C" n="21"/>&amp; perfecta est. Clemens Alexandrinus, in ωροπρετηικα λόαα, hoc est, in 
      ex<lb ed="#C" n="22" break="no"/>hortatione ad Ethnicos, in hunc modum scribit: e Audite qui estis longe, 
      <lb ed="#C" n="23"/>audite qui prope. Nullis celatum est verbum, lux est communis, omnibus 
      illu<lb ed="#C" n="24" break="no"/>cescit hominibus, nullus est in verbo Cimmerius: festinemus ad salutem; ad 
      <lb ed="#C" n="25"/>regenerationem. Hieronymus, in Comment. in Psal. 86, comparat 
      Apo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>stolos &amp; Prophetas cum Philosophis, vt Chrysostomus supra, &amp; ait 
      Pla<lb ed="#C" n="27" break="no"/>tonem paucis scripsisse, quia vix tres homines intelligunt: Apostolos 
      ve<lb ed="#C" n="28" break="no"/>to &amp; Prophetas, quos ibi principes Ecclesiae; &amp; principes Christi vocat,  
      <lb ed="#C" n="29"/>non paucis sed universo populo scripsisse, vt omnes intelligerent. Ambrosius, 
      <lb ed="#C" n="30"/>in Epist. 7. in principio Epistolae, ait Paulum in plaerisque ita seipsum suis 
      <lb ed="#C" n="31"/>exponere sermonibus, ut is qui tractat, nihil inveniat quod adiiciat, ac sit 
      <lb ed="#C" n="32"/>velit aliquid dicere, Grammatici magis, quam disputatoris fungatur munere. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1395">
               <lb ed="#C" n="33"/>Basilius, in definitionibus contractioribus, quaest. 45. ubi hanc 
      quaesti<lb ed="#C" n="34" break="no"/>onemtractat, nempe, Si quis audito Domino (qui dixit, Servus sciens 
      <lb ed="#C" n="35"/>voluntatem Domini sui &amp; non faciens, nequepatans se ad illius 
      volun<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tatem, vapulabitmultis: qui vero illam ignorat, &amp; facit dignaplagis, 
      va<lb ed="#C" n="37" break="no"/>pulabitpaucis) huius gratia cognitionem divinae voluntatis studio 
      negli<lb ed="#C" n="38" break="no"/>gat, anquid habeat solatijj ait manifestum esse, quod qui ejusmodi est, 
      <!--305.xml-->
      <pb ed="#L" n="296"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ignorantiam falso praetexat, &amp; inevitabile habeat peccati iudicium. 
      Si<lb ed="#C" n="2" break="no"/>enim non venissem (inquit Dominus) &amp; non loquutus illis essem, 
      pec<lb ed="#C" n="3" break="no"/>catum non haberent, nunc vero excusationem de peccato suo non 
      ha<lb ed="#C" n="4" break="no"/>bent. Tum subiungit quod pro nobis in hac Controversia facit, Æαγίαι, 
      <lb ed="#C" n="5"/>αρησ παταχρσ τασσ τοθελημα το Θεκ δατγελλέσης: &amp; sacra Scriptura(inquit)  
      <lb ed="#C" n="6"/>omnibus ubique uoluntatem Dei denunciat, Itaque qui talis est, non cum 
      igne<lb ed="#C" n="7" break="no"/>rantibus minore iudicio, sed vehementiore cum illis damnabitur, de quibus 
      <lb ed="#C" n="8"/>scriptum est, Instar aspidis surdae &amp; obturantis aures suas, ne audiat vocem 
      <lb ed="#C" n="9"/>incantantium &amp; venefici, dum ab illo sapienter incantatur. Idem etiam in 
      <lb ed="#C" n="10"/>princip. Comment. in Psalmos, ait: Ex Scriptura, tanquam ex 
      communi<lb ed="#C" n="11" break="no"/>medendarum animarum officina, ἐν κονῳ τις υχενιατρειῳ, mortalem quemque 
      <lb ed="#C" n="12"/>pro morbi suo ratione medelam deligere posse, quem que sibi medicum esse posse. 
      <lb ed="#C" n="13"/>Epiphanius in haeres. 69. Omnia (inquit) sunt clara &amp; lucida in divina 
      Scri<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ptura. &amp; Haeres. 76. Omnia clara sunt in divina Scriptura his, qui 
      ratiocina<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tione divinum sermonem adire volunt: Παντα σασῆ ἐν τς θεια χασς τόις ιηη¬ 
      <lb ed="#C" n="16"/>μθνοασ ευσεθει λσκσμα ωροσερχεο εγθει λόγα, 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1450">
               <lb ed="#C" n="17"/>Cyrillus Alex andr. in 7. Libro contra lulian, respondens objectionis 
      <lb ed="#C" n="18"/>de simplicitate Scripturarum, ait de industria ita scriptas esse, vt cuivis 
      <lb ed="#C" n="19"/>notae atque intellectae essent. Verba eius sunt eiusmodi: Sed dicet aliquis, 
      <lb ed="#C" n="20"/>quod divina Scriptura communem omnibus &amp; vulgarem ac protritam habet 
      <lb ed="#C" n="21"/>dictionem, res autem Graecorum diserte dicuntur, &amp; abundant gratia &amp; 
      elo<lb ed="#C" n="22" break="no"/>quentia. Dicimus igitur, quod lingaa quidem Hebraeorum Propheticadicta 
      <lb ed="#C" n="23"/>sunt &amp; Mofaica: vt autem omnibus essent nota parvis &amp; magnis, vuliter 
      <lb ed="#C" n="24"/>familiare sermone commendatae sunt, ita vi nullius captumtranscendant. I. 
      <lb ed="#C" n="25"/>dem etiam in Lib. 92. contra eundem ait, nihil in Scripturis difficile esse us, 
      <lb ed="#C" n="26"/>qui in illis versantur, vt decet: inac cessam autem esse luliano &amp; suis 
      quam<lb ed="#C" n="27" break="no"/>vis sententiam in illis. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1476">
               <lb ed="#C" n="28"/>Fulgentius, in Sermone de Confessoribus, hac de re in nunc modum 
      <lb ed="#C" n="29"/>scribit: In quibus denuo mandatis (divinis nempe) tanquam ditissimis 
      ferca<lb ed="#C" n="30" break="no"/>lis, sic coelestium delitiarum copia spiritualis exuberat, vi in verbo Dei 
      abun<lb ed="#C" n="31" break="no"/>det quod perfectus comedat, abundet etiam quod parvulus sugat. Ibiestenim 
      <lb ed="#C" n="32"/>&amp; lactens potus, quo tenera fidelium nutriatur infantia, &amp; solidus cibus,que 
      <lb ed="#C" n="33"/>robusta perfectorum iuventus spiritualia sanctae virtatis accipiat incrementa, 
      <lb ed="#C" n="34"/>Ibi prorsus ad salutem consulitur universis, quos Dominus salvare dignatur, I 
      <lb ed="#C" n="35"/>Ibi est, quod omni aetati congruat. Ibi quod omni professioni conventat, Ibi  
      <lb ed="#C" n="36"/>audimus praecepta quae faciamus. Ibi cognoscimus proemia quae 
      speremus<lb ed="#C" n="37" break="no"/>Ibi est iussio, quae nos per literam doceat &amp; instruat ad scientiam. Ibi promissio 
      <lb ed="#C" n="38"/>quae per gratiam trahat &amp; perducat ad gloriam, Gregorius Magnus, inE 
      <!--306.xml-->
      <pb ed="#L" n="297"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>pistola ad Leandrum, quae habetur in fine operum Gregorij, comparat  
      <lb ed="#C" n="2"/>Scripturam fluvio, in quo &amp; Elephas natare, &amp; agnus ambulare possit. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e26036-d1e1511">
               <lb ed="#C" n="3"/>Bemardus, in Sermone de verbis libri Sapientiae, Iustum deduxit 
      De<lb ed="#C" n="4" break="no"/>minus per vias rectas, &amp;c. in hunc modum scribit: Oiae Domini, viae rectae, 
      <lb ed="#C" n="5"/>via pulchrae, viae plenae, viae planae. Rectae, sine errore, quia ducunt ad vitam, 
      <lb ed="#C" n="6"/>pulchrae, sine sorde, quia docent mundiciem, plenae, multitudine, quia totus iam 
      <lb ed="#C" n="7"/>mundus est intra Christi sagenam, planae, sine difficultate, quia donant 
      suavi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>tatem. Idem ex ipsis etiam Papistis probari potest. Andradius enim, libo  
      <lb ed="#C" n="9"/>3. Orthodoxarum explicationum, ait ea, quae sunt praecipua fidei capita, 
      <lb ed="#C" n="10"/>etiam a rudi populo explicite tenenda esse, &amp; nullam esse tantam 
      rudita<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tem, quae ignorate haec possit sine crimine; sufficere vero, si reliqua 
      impli<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cite teneat. Prae cipua ergo fidei capita, etiam secundum Andradium, 
      a<lb ed="#C" n="13" break="no"/>porte sunt in Scripturis proposita, &amp; ea nulli ignorare debent, quantum 
      <lb ed="#C" n="14"/>vis rudes &amp; imperiti fuerint. Catharinus, in Comment. in 2. Tim. 3. 
      Scri<lb ed="#C" n="15" break="no"/>pturas ait praestanti fidem se faciles praebere, quantum fas est, &amp; familiares ad 
      <lb ed="#C" n="16"/>cognitionem sui. Similiter Sixtus Senensis Lib. 6. Biblioth. Annotat. 151. 
      <lb ed="#C" n="17"/>Scripturam in duas classes distribuit, quarum alteram conceditapertam. 
      <lb ed="#C" n="18"/>ac dilucidam esse, vtpote quae prima summaque rerum credendarum principia, 
      <lb ed="#C" n="19"/>ac praecipua bene vivendi praecepta, &amp; exempla cognitu facilia complectantur,  
      <lb ed="#C" n="20"/>vi sunt morales sententiae, &amp; sacrae quaedam historiae formandis moribus 
      vti<lb ed="#C" n="21" break="no"/>les. Ita fatentur Adversarij ea in Scripturis aperta esse, quae praecipua fidei 
      <lb ed="#C" n="22"/>capita, vitaeque praecepta &amp; exempla continent. Hoc nos accipimus, 
      <lb ed="#C" n="23"/>nec vnquam omnia esse in Scripturis aperta sensimus, aut scripsimus. 
      Suf<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ficit enimpopulo, vt ex Scripturis summa illa fidei principia perdiscat,  
      <lb ed="#C" n="25"/>quae sunt cuivis homini ad salutem necessaria, &amp; vitae Christianis dignae 
      <lb ed="#C" n="26"/>praecepta exemplaque imitetur, quae passim in sacris literis oc currunt. 
      <lb ed="#C" n="27"/>Non enim simpliciter &amp; per omnia faciles esse Scripturas dicimus, sed  
      <lb ed="#C" n="28"/>in praecipuis maximeque necessariis rebus, vt cum fructu legi possunt a 
      <lb ed="#C" n="29"/>populo. Adversarij dant apertas esse Scripturas in iis, quae summa ac 
      ne<lb ed="#C" n="30" break="no"/>cessaria sunt, aut fidei principia, aut vitae rudimenta; nec tamen legeret 
      <lb ed="#C" n="31"/>Scripturas populo permittunt. Quid iniquum magis: Et omnes quidem 
      <lb ed="#C" n="32"/>Papistae in libris suis, vbi aliquid probare conantur, vbique iactant se 
      pose<lb ed="#C" n="33" break="no"/>se ex illustrissimis, apertissimis, manifestissimis, clarissimis Scripturae 
      te<lb ed="#C" n="34" break="no"/>stimoniis argumenta contra nos depromere: ergo sunt clarissima 
      multa<lb ed="#C" n="35" break="no"/>loca in Scripturis. In omni enim Controversia haec apud illos trita sunt,  
      <lb ed="#C" n="36"/>hoc clarum est, hoc apertum est, hoc manifestum est in Scripturis, &amp; his 
      <lb ed="#C" n="37"/>similia. Quae certe quando dicunt, imprudentes atque ignorantes 
      Scri<lb ed="#C" n="38" break="no"/>pturarum perspicuitatem, etiam in maximis causis &amp; Controversus, 
      con<lb ed="#C" n="39" break="no"/>fitentur. Atque de quata Quaestione hactenus.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>