<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 11</title>
            <author ref="#per-uyt678">William Whitaker</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 11</title>
               <date when="2021-10-15">October 15, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-WWWaaa">Cambridge 1588</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="242"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wWpoi1-e22395"><!-- con1q3c11 -->
            <head xml:id="wWpoi1-e22395-Hd1e106">Caput 11</head>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e109">
               <lb ed="#C" n="19"/>CAPTTI 
               <lb ed="#C" n="20"/>CAPUTIIIII 
               <lb ed="#C" n="21"/>quaudugi, uu pudee ex Ecclesiae judicigtlliuiguis
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e118">
               <lb ed="#C" n="22"/>HActenus de Papistarum argumentis diximus ac respondimus, 
               <lb ed="#C" n="23"/>quae possunt aequis omnibus satisfacere: Sequuntur iam nostrae 
               de<lb ed="#C" n="24" break="no"/>fensionis argumenta. Primum vero argumentum nostrum in hunc modum 
               <lb ed="#C" n="25"/>sese habet: Si Scriptura divinam authoritatem habuit ante publicum 
               ali<lb ed="#C" n="26" break="no"/>quod Ecclesiae iudicium, tum ex se, quoad nos, authoritatem Canonicam
               <lb ed="#C" n="27"/>habet, &amp; eius authoritas ab Ecclesia non pendet: Sed primum verum est: 
               <lb ed="#C" n="28"/>ergo &amp; secundum. Maior propositio manifesta est. Minor vero quatuor  
               <lb ed="#C" n="29"/>rationibus confirmatur. 
               
               Prima Ipsi Papistae fatentur, Ecclesiam non 
               fa<lb ed="#C" n="30" break="no"/>cere Scripturam authenticam, sed tantum declarare. Quod si Scriptura 
               <lb ed="#C" n="31"/>sit prius authentica ex se, tum certe necesse est, vt nobis quoque 
               authen<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tica sit: Authenticum enim dici nihili potest, quod nulli authenticum 
               vi<lb ed="#C" n="33" break="no"/>deatur Illud enim authenticum dicitur, quod sibi sufficit, quod se 
               con<lb ed="#C" n="34" break="no"/>mendat, sustinet, probat, &amp; ex se fidem ac authoritatum habet; cui 
               con<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tratiatur <foreign>ἀδεωοτον</foreign>, &amp; <foreign>ἀκοραν</foreign>, quod scilicet incertum est; &amp; nullam ex se 
               <lb ed="#C" n="36"/>authoritatem habet. Ergo si Scripturae in se authenticae fuerunt, prius
               <!--252.xml-->
               <pb ed="#C" n="243"/>
               <lb ed="#C" n="1" break="no"/>quam Ecclesia authenticas esse declaravit, &amp; nobis quoque fuerunt 
               au<lb ed="#C" n="2" break="no"/>thenticae: alioqui declarari authenticae omnino non potuerunt. 
               
               Secunda: 
               <lb ed="#C" n="3"/>Patrum, Conciliorum, &amp; Ecclesiae recens est iudicium, si Scripturae 
               an<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tiquitatem spectemus. Si ergo Scripturae authoritas ex Ecclesiae iudicio
               <lb ed="#C" n="5"/>publico pendeat, tum multis certe secusis nullus fuit certus Scripturae 
               Ca<lb ed="#C" n="6" break="no"/>non. Patres revera &amp; Concilia libros Canonicos recensent, sed illi tamen 
               <lb ed="#C" n="7"/>prius authentici, &amp; Canonici, &amp; sacri, &amp; erant, &amp; habiti sunt, vt ex ipsis 
               <lb ed="#C" n="8"/>Patribus &amp; Conciliis patet. Proferant illi publicum aliquod Ecclesiae 
               iu<lb ed="#C" n="9" break="no"/>dicium, &amp; facile constabit Scripturas, ante illud iudicium, Canonicas, 
               <lb ed="#C" n="10"/>iudicatas fuisse. 
               
               Tertia: Quaero, quodnam sit hoc Ecclesiae iudicium, aut 
               <lb ed="#C" n="11"/>vbi tandem reperiri possit? Si respondeant, in Patrum libris, &amp; decretis 
               <lb ed="#C" n="12"/>Conciliorum; quaero vnde certius nobis constet de authoritate Patrum: 
               <lb ed="#C" n="13"/>&amp; Conciliorum, quam de Scripturae? Exempli gratia, Vnde certius 
               con<lb ed="#C" n="14" break="no"/>stat hos esse <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e184">Augustini</name> libros, illos <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e186">Hieronymi</name>, quam hos esse libros 
               <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e188">Mo<lb ed="#C" n="15" break="no"/>sis</name>, illos <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e194">Pauli</name>? hoc esse huius aut illius Concilij decretum, quam hoc esse 
               <lb ed="#C" n="16"/>Evangelium Matthaei, illud Marci? Si vrgebunt, necessariam esse vivam 
               <lb ed="#C" n="17"/>Ecclesiae vocem, tum praesidium illud, quod in veteris Ecclesiae 
               authori<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tate ponere solent, relinquant necesse est. Si dicant, hoc ex Ecclesiae 
               vo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ce, quae nunc est, constare, rursum quaero, quomodo constet hanc esse 
               <lb ed="#C" n="20"/>verae Ecclesiae vocem? Id vero ex Scriptura probent necesse est: vera enim 
               <lb ed="#C" n="21"/>Ecclesia non potest, nisi ex Scripturae authoritate, probari: Atqui inde 
               se<lb ed="#C" n="22" break="no"/>quetur, certiorem esse Scripturae, quam Ecclesiae, authoritatem. 
               
               Quarta: 
               <lb ed="#C" n="23"/>Si Ecclesia congregatur ad Scripturae Canonem consignandum, aliqua 
               <lb ed="#C" n="24"/>authoritate id faciat necesse est. Quaero ergo, qua authoritate 
               congrege<lb ed="#C" n="25" break="no"/>tur? Si respondeant, interno aliquo Spiritus instinctu aut revelatione, nos 
               <lb ed="#C" n="26"/>huiusmodi revelationes, quae extra verbum sunt, prorsus respuimus, vt
               <lb ed="#C" n="27"/>fanaticas, &amp; Anabaptisticas, &amp; prorsus haereticas. Si dicant authoritate 
               <lb ed="#C" n="28"/>Scripturae congregari, tum id concedunt, quod nos postulamus. Inde 
               e<lb ed="#C" n="29" break="no"/>nim sequetur, Scripturam antea Canonicam authoritatem habuisse, 
               <lb ed="#C" n="30"/>quam Ecclesiae iudicio confirmata fuit. Si hanc tantum partem 
               Scriptu<lb ed="#C" n="31" break="no"/>rae Canonicam prius fuisse concedant, quae hanc Ecclesiae authoritatem 
               <lb ed="#C" n="32"/>tribuit, reliquam vero negent, nulla certe ratione hoc faciunt. Atque haec 
               <lb ed="#C" n="33"/>de primo argumento dixisse sufficiat.  
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e229">
               <lb ed="#C" n="34"/>Secundum vero nostrum argumentum est huiusmodi: Illa est vera ac 
               <lb ed="#C" n="35"/>propria causa authenticae illius authoritatis, quam Scriptura apud nos 
               <lb ed="#C" n="36"/>obtinet, quae hoc effectum perpetuo ac necessario producit, hoc est, quae 
               <lb ed="#C" n="37"/>semper efficit, vt Scriptura authenticam apud nos authoritatem habeat:  
               <lb ed="#C" n="38"/>At hujus rei causa necessaria ac perpetua, est solum Spiritus sancti testi 
               <!--253.xml-->
               <pb ed="#C" n="244"/>
               <lb ed="#C" n="1" break="no"/>monium, non publicum Ecclesiae iudicium: Ergo Spiritus sancti 
               testi<lb ed="#C" n="2" break="no"/>monium, non publicum Ecclesiae iudicium, est vera ac propria causa 
               <lb ed="#C" n="3"/>authenticae illius, quam Scriptura apud nos habet, authoritatis. De 
               ma<lb ed="#C" n="4" break="no"/>iore nulla dubitatio esse potest. Minor vero facile confirmatur. Si enim 
               <lb ed="#C" n="5"/>Ecclesiae iudicium perpetuo faceret, vt Canonica, quoad nos, esset 
               Scri<lb ed="#C" n="6" break="no"/>pturae authoritas, tum omnes, qui hoc ex Ecclesia audirent, continuo 
               <lb ed="#C" n="7"/>crederent, &amp; quem Ecclesia Canonem constituerit, eum omnes, ad 
               <lb ed="#C" n="8"/>quos hoc Ecclesiae iudicium perveniret, statim reciperent: At Ecclesia 
               <lb ed="#C" n="9"/>jamdudum Scripturae Canonem consignavit, &amp; tamen Iudaei, Turcae, 
               <lb ed="#C" n="10"/>Saraceni, &amp; multi etiam Christiani, animo non assentiuntur: constat 
               er<lb ed="#C" n="11" break="no"/>go Ecclesiae judicium non esse certum, necessarium, solidum, ac 
               perpe<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tuum illius, quam Scriptura habet, authoritatis argumentum. At Spiritus 
               <lb ed="#C" n="13"/>sanctus semper hoc effectum producit: eius ergo testimonium est vera 
               <lb ed="#C" n="14"/>ac propria causa authoritatis Scripturae, quoad nos. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e277">
               <lb ed="#C" n="15"/>Tertium nostrum argumentum ita se habet: Si Ecclesiae authoritas, 
               quo<lb ed="#C" n="16" break="no"/>ad nos, ex Scripturae authoritate pendeat, tum non e contra, Scripturae 
               <lb ed="#C" n="17"/>authoritas, quoad nos, ex Ecclesiae authoritate pendet. At primum verum 
               <lb ed="#C" n="18"/>ergo &amp; secundum. Maioris consequentia satis per se firma est. Assumptio
               <lb ed="#C" n="19"/>vero facile confirmari potest. Quaero enim, vnde nos intelligamus 
               Ec<lb ed="#C" n="20" break="no"/>clesiam non errare in consignando Scripturae Canone? Respondent regi 
               <lb ed="#C" n="21"/>a Spiritu sancto (sic enim etiam Tridentina Synodus sibi sumit) ac 
               pro<lb ed="#C" n="22" break="no"/>inde in iudiciis ac decretis suis errare non posse. Fateor quidem, se semper 
               <lb ed="#C" n="23"/>a Spiritu sancto regatur, vt ei Spiritus in omni causa lumen veritatis 
               prae<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ferat, non errare. Sed vnde sciamus ita semper regi? Respondent hoc
               <lb ed="#C" n="25"/>Christum promisisse. Esto. At quaero vbi promiserit? Expedite &amp; sine 
               <lb ed="#C" n="26"/>mora proferunt multas ex Scriptura sententias, quas semper in ore solent  
               <lb ed="#C" n="27"/>habere, cuiusmodi sunt istae: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e314" source="http://scta.info/resource/mt28_20@10-18">Ego ero vobiscum usque ad consummationem, 
               <lb ed="#C" n="28"/>seculi</quote>, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e319">Matth. 28. 20</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e321" source="http://scta.info/resource/mt18_20@1-15">Ubi duo aut tres congregati fuerint in nomine meo, ego 
               <lb ed="#C" n="29"/>ero in medio eorum</quote>, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e326">Matth. 18. 20</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e329" source="http://scta.info/resource/io15_26@4-10">Ego mittam vobis paracletum a Patre</quote>, 
               <lb ed="#C" n="30"/><ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e333">Ioh. 15. 26</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e335" source="http://scta.info/resource/io16_13@1-11">qui cum venerit, deducet vos in omnem veritatem</quote>, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e338">Ioh. 16. 13</ref>. 
               <lb ed="#C" n="31"/>Agnosco Scripturae luculentissima ac certissima testimonia. Sed hinc iam
               <lb ed="#C" n="32" break="no"/>non Scripturae authoritatem ex Ecclesia, sed contra, Ecclesiae 
               authorita<lb ed="#C" n="33" break="no"/>tem ex Scriptura pendere sequitur. Praeclara nimirum huius argumenti 
               <lb ed="#C" n="34"/>periodus. Dicunt se dare authoritatem Scripturae librisque Canonicis, 
               <lb ed="#C" n="35"/>quoad nos, &amp; tamen fatentur suam omnem authoritatem a Scripturis 
               su<lb ed="#C" n="36" break="no"/>mi. Nam si horum librorum testimoniis sententiisque freti, credi sibi 
               po<lb ed="#C" n="37" break="no"/>stulant, tum constat hos libros, qui fidem illis conciliant, maiorem in se 
               <lb ed="#C" n="38"/>authoritatem habuisse, &amp; per se authenticos fuisse.
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e333">
               <!--254.xml-->
               <pb ed="#C" n="245"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Quartum nostrum argumentum huiusmodi est: Si Scriptura tantam in 
               <lb ed="#C" n="2"/>se vim ac virtutem habeat, vt mentes nostras ad se rapiat, vt nobis 
               peni<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tus persuadeat, vt fidem nobis per se faciat, tum eam certum est per se 
               <foreign>aυ<lb ed="#C" n="4"/>τοποον</foreign>, Canonicam, &amp; authenticam nobis esse. At primum verum: 
               er<lb ed="#C" n="5" break="no"/>go &amp; secundum. De maiore nulla controversia. Minor vero Scripturae 
               <lb ed="#C" n="6"/>testimoniis confirmari potest. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e389">Luc. 8. 11</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e391" source="http://scta.info/resource/lc8_11@5-8">verbum Dei semini</quote> 
               compara<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tur. &amp; <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e397">1. Pet. 1. 23</ref>. vocatur <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e399" source="http://scta.info/resource/Ipetr1_23@4-7">semen immortale</quote>. Iam vero vt semen sese 
               o<lb ed="#C" n="8" break="no"/>stendit, atque prodit tandem, fructumque tempore suo profert: sic 
               natu<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ram seminis verbum divinum imitatur, seseque effert, &amp; erumpit, &amp; sua 
               <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e406">crep<lb ed="#C" n="10" break="no"/>γίαν</ref> declarat. Praeterea, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e411">1. Cor. 2. 4</ref>. Paulus ait: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e414" source="http://scta.info/resource/Icor2_4@1-11">Oratio mea &amp; praedicatio.  
                  <lb ed="#C" n="11"/>mea non versata est in persuasoriis humanae sapientiae verbis</quote>, <foreign>αλλ ἐν Sπ¬ 
               <lb ed="#C" n="12"/>ειζXδεως</foreign>. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e424">Luc. 24. 32</ref>. Duo illi discipuli, quibus 
               Emmaun<lb ed="#C" n="13" break="no"/>tem profecturis Christus in via apparuit, ita interse, postquam Christus. 
               <lb ed="#C" n="14"/>ab eorum conspectu ablatus fuerat, colloquuti sunt: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e430" source="http://scta.info/resource/lc24_32@5-19">Nonne cor nostrum 
               ar<lb ed="#C" n="15" break="no"/>debat in nobis, <foreign>καοθθη κν ἐν nμιν</foreign>, dum loqueretur nobis invia, &amp; cum 
                  adape<lb ed="#C" n="16" break="no"/>riret nobis Scripturas?</quote> <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e440">Heb. 4. 12</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e442" source="http://scta.info/resource/hebr4_12@1-30">Verbum Dei (inquit Apossolus) vivum 
               <lb ed="#C" n="17"/>est &amp; efficax, <foreign>ζον κι ενοργῆς</foreign>, &amp; quovis gladio ancipiti penetrantius, ac 
               pertin<lb ed="#C" n="18" break="no"/>git usque ad divisionem animae simul ac spiritus, compagumque &amp; medullarum, 
                     <lb ed="#C" n="19"/>&amp; dijudicat cogitationes &amp; conceptiones cordis.</quote> <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e453">1. Cor. 14. 24. 25.</ref> <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e455" source="http://scta.info/resource/Icor14_24 http://scta.info/resource/Icor14_25">Si 
               om<lb ed="#C" n="20" break="no"/>nes prophetent (inquit Paulus) ingrediatur autem infidelis quispiam, aut 
               <lb ed="#C" n="21"/>idiota, arguitur ab omnibus, dijudicatur ab omnibus, &amp; ita occulta cordis 
               <lb ed="#C" n="22"/>eius manifesta fiunt, atque ita procidens in faciem adorabit Deum, 
               renun<lb ed="#C" n="23" break="no"/>cians deum vere in vobis esse</quote>. Ex his omnibus locis intelligimus, divinam? 
               <lb ed="#C" n="24"/>quandam vim, virtutem, efficacitatem in Scripturis inesse, quae non ad 
               <lb ed="#C" n="25"/>aures modo perveniat, sed ad ipsum vsque animum, &amp; ad intimos cordis. 
               <lb ed="#C" n="26"/>recessus penetret, &amp; Scripturarum certissimam divinitatem comprobet. 
               <lb ed="#C" n="27"/>Scriptura ergo, quae talem in se vim habet, quaeque tam palam se prodit,  
               <lb ed="#C" n="28"/>arguit, confirmat, nobis de sua veritate persuadet, omnino Canonica. 
               <lb ed="#C" n="29"/>per se &amp; authentica est. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e403">
               <lb ed="#C" n="30"/>Quintum nostrum argumentum sumitur ex verbis Christi, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e484">Iohan. 5. 
                  <lb ed="#C" n="31"/>34</ref>. vbi Christus ait, <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e489" source="http://scta.info/resource/io5_34@1-7">Ego ab homine testimonium non accipio, <foreign>ἐγό ἐ δοα αν¬ 
               <lb ed="#C" n="32"/>δρωτα τνμγειον λαμαν</foreign></quote>. Hinc huiusmodi argumentum colligimus: 
               <lb ed="#C" n="33"/>Christus per se cognoscitur, non nititur cuiusquam hominis testimonio
               <lb ed="#C" n="34"/>aut authoritate, ergo nec Scriptura. Non enim minor est Scripturae, quam 
               <lb ed="#C" n="35"/>ipsius Christi, cuius vox est, authoritas. Sed hic obiicient in hunc modum: 
               <lb ed="#C" n="36"/>Nonne Christus vsus est amplissimo testimonio Iohannis? quidni ergo
               <lb ed="#C" n="37"/>&amp; Scriptura commendetur testimonio Ecclesiae? Respondeo, dedisse 
               qui<lb ed="#C" n="38" break="no"/>dem Iohannem testimonium Christo, sed non authoritatem aliquam, 
               <!--255.xml-->
               <pb ed="#C" n="246"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ne quidem quoad nos. Idem dici potest de Ecclesia, eam scilicet 
               Scriptu<lb ed="#C" n="2" break="no"/>rae testimonium dare, ipsam commendare, &amp; authenticam declarare; 
               <lb ed="#C" n="3"/>nullam autem ipsi authoritatem dare, ne quoad nos. Quod vero Christus 
               <lb ed="#C" n="4"/>dicat, <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e522" source="http://scta.info/resource/io5_34@1-7">Non accipio ab homine testimonium</quote>, perinde est, ac si dixisset, non 
               <lb ed="#C" n="5"/>opus est, vt mihi quisquam testimonio suo authoritatem comparet: ego 
               <lb ed="#C" n="6"/>mea ipsius authoritate satis munitus vndequaque sum, ego meo ipsius 
               <lb ed="#C" n="7"/>testimonio abunde mihi authoritatem comparabo. Quemadmodum 
               er<lb ed="#C" n="8" break="no"/>go Christus ex se potuit demonstrare, se esse Messiam; sic verbum 
               Chi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>sti ex se potest fidem facere, se Dei verbum esse. Quod vero ab 
               Eccle<lb ed="#C" n="10" break="no"/>sia commendatur, hoc non fit, vt maiorem authoritatem accipiat, sed vt 
               <lb ed="#C" n="11"/>magis ab hominibus agnoscatur. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e541"><name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e542">Canus</name> Lib. 2. cap. 8</ref>. vult huius 
               testi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>monij vim infringere hoc modo: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e547" source="http://scta.info/resource/Z4Yt34-d1e191-d1e116@52-67">Sensus est, inquit, <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e549" source="http://scta.info/resource/io5_34@1-7">Ego non accipio 
               te<lb ed="#C" n="13" break="no"/>stimonium ab homine</quote>, hoc est, ego non egeo testimonio cuiusquam  
               <lb ed="#C" n="14"/>hominis, sed affero tantum testimonium Iohannis propter vos</quote>: Sit ita, 
               <lb ed="#C" n="15"/>Tum igitur sequetur, neque Scripturam etiam Ecclesiae testimonio egere. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e462">
               <lb ed="#C" n="16"/>Sextum nostrum argumentum ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e571">eodem capite sumitur vers. 36</ref>. ubi 
               <lb ed="#C" n="17"/>Christus ait, <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e575">Ego habeo testimonium maius, quam fuit Iohannis illud, <foreign>ἔχω¬ 
               <lb ed="#C" n="18"/>τθειαν μειζα Ιωαννο</foreign></quote>: &amp; tum tria recenset huiusmodi testimonia, nimirum 
               <lb ed="#C" n="19"/>opera eius, testimonium Patris, &amp; Scripturas. Hinc sic concludo: Si 
               Scri<lb ed="#C" n="20" break="no"/>pturae de Christo testimonium sit certius iudicio ac testimonio 
               Iohan<lb ed="#C" n="21" break="no"/>nis, tum &amp; Ecclesiae iudicio ac testimonio certius multo ac validius est. 
               <lb ed="#C" n="22"/>Non enim audent Papistae dicere, Ecclesiae iudicium de Scriptura 
               certi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>us esse, quam fuit testimonium illud Iohannis de Christo. At primum 
               ve<lb ed="#C" n="24" break="no"/>rum: Christus enim testimonium Scripturae Iohannis testimonio 
               praepo<lb ed="#C" n="25" break="no"/>nit: ergo &amp; secundum. Quin &amp; scriptum etiam Dei verbum est divina 
               <lb ed="#C" n="26"/>quidem revelatione &amp; coelesti voce certius ac firmius: sic enim 
               legi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>mus, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e602">2. Pet. 1. 19.</ref> Num Ecclesia plus audet suo iudicio, quam voci 
               divi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nae, ac coelesti revelationi tribuere? Fuit Petrus cum Christo in monte, 
               <lb ed="#C" n="29"/>atque ibi Dei Patris vocem audivit, &amp; tamen ait, nos habemus <foreign>δεδατε¬ 
               <lb ed="#C" n="30"/>σοντον ωρορντηκονλόγον</foreign>. Si ergo divinis e coelo revelationibus Scriptura 
               cer<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tior sit, multo magis Ecclesiae iudicio testimonioque certior sit necesse 
               <lb ed="#C" n="32"/>est. Unde nullam posse cogitari omnino maiorem, aut certiorem, quam 
               <lb ed="#C" n="33"/>Scripturae, authoritatem, manifestum est. <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e620">Beza</name> quidem transtulit 
               (<foreign>δeομν<lb ed="#C" n="34" break="no"/>τορον</foreign>) firmissimum, sed eodem recidit. Si enim Propheticus sermo sit 
               fir<lb ed="#C" n="35" break="no"/>missimus, tum certe revelatione quavis firmior est, summamque in se 
               fir<lb ed="#C" n="36" break="no"/>mitatem habet.
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e510">
               <lb ed="#C" n="37"/>Septimum nostrum argumentum sumitur ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e637">1. Thess. 2. 13.</ref> vbi 
               Pau<lb ed="#C" n="38" break="no"/>lus Thessalonicenses alloquitur in hunc modum: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e641">Gratias agimus Deo 
               in<!--256.xml--><pb ed="#C" n="247"/><lb ed="#C" n="1" break="no"/>desinenter, quod acceptum de Deo sermonem, quem audivistis ex nobis, 
               exce<lb ed="#C" n="2" break="no"/>peritis, non vt sermonem hominum, sed (sicut est vere) vi Dei sermonem, 
               <lb ed="#C" n="3"/><foreign>εδαζαθε κ λόγον ανθρωπον, αηα λόγον θεῦ</foreign>, qui etiam agit in vobis, qui creditis</quote>. Ex 
               <lb ed="#C" n="4"/>hoc loco in hunc modum disputo: Si Thessalonicenses, audito tantum 
               <lb ed="#C" n="5"/>Paulo, Scripturae doctrinam, tanquam divinam, acceperunt &amp; amplexi
               <lb ed="#C" n="6"/>sunt, tum sine Ecclesiae iudicio Scriptura divinam apud nos 
               authorita<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tem habere debet. At primum verum: De nullo enim alicuius Ecclesiae 
               <lb ed="#C" n="8"/>iudicio vel testimonio tum audierant Thessalonicenses, sed verbum 
               tan<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tum ex ore <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e666">Pauli</name> acceperant; Ergo &amp; secundum. <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e669">Ambrosius</name> in illum 
               lo<lb ed="#C" n="10" break="no"/>cum sic scribit: Tanta devotione receperunt verbum, vt probarent se 
               intellex<lb ed="#C" n="11" break="no"/>isse esse Dei verbum. Sed vnde hoc intelligere potuerunt? sane ex ipsa 
               do<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ctrina, &amp; Spiritus sancti testimonio, non ex Ecclesiae cuiusquam, nec 
               ip<lb ed="#C" n="13" break="no"/>sius Apostoli, authoritate. Quae enim Ecclesia potuit Thessalonicensibus 
               <lb ed="#C" n="14"/>persuadere pondere testimonij sui, vt Paulum susciperent, eiusque 
               sermo<lb ed="#C" n="15" break="no"/>nibus, tanquam divinis, assentirentur? Nam ignotus illis ipse Apostolus 
               <lb ed="#C" n="16"/>fuit, &amp; nullam vsquam habuit authoritatem, nisi propter doctrinam, cuius 
               <lb ed="#C" n="17"/>minister &amp; praeco fuerat. Ergo ipsa doctrina omnem sibi per se 
               authorita<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tem fidemque conciliavit. Similiter legimus, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e690">Galat. 4. 14</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e692">Vos me 
               rece<lb ed="#C" n="19" break="no"/>pistis (inquit Paulus) vt Angelum Dei, imo vt Christum Iesum</quote>. Cuius 
               <lb ed="#C" n="20"/>quaeso Ecclesiae commendatio hanc Paulo apud Galatas authoritatem 
               <lb ed="#C" n="21"/>ac dignitatem acquisivit? nullius. Ergo doctrina illa, quam secum 
               Apo<lb ed="#C" n="22" break="no"/>stolus afferebat, Galatarum animos acerrimis stimulis ad Paulum 
               am<lb ed="#C" n="23" break="no"/>plectendum &amp; venerandum excitabat, &amp; se suumque ministrum satis 
               per<lb ed="#C" n="24" break="no"/>se commendabat. Sic <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e708">Act. 17. 11</ref>. Beroeenses audito Paulo, ipsius 
               do<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ctrinam non ad alicuius Ecclesiae indicium, sed ad ipsius Scripturae 
               a<lb ed="#C" n="26" break="no"/>mussim exigebant. Apparet ergo Scripturam ex se, sine Ecclesiae 
               au<lb ed="#C" n="27" break="no"/>thoritate ac testimonio, divinam, Canonicam, &amp; authenticam, etiam 
               <lb ed="#C" n="28"/>quoad nos, authontatem habere. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e582">
               <lb ed="#C" n="29"/>Octavum nostrum argumentum ita se habet: Authoritas verbi non 
               scri<lb ed="#C" n="30" break="no"/>pti non pendebat ex authoritate Ecclesiae: ergo nec authoritas verbi 
               scri<lb ed="#C" n="31" break="no"/>pti iam ex Ecclesia pendet. Argumentum sequitur, quia par vtriusque 
               ratio<lb ed="#C" n="32" break="no"/>est. Propositio probatur, quia cum adhuc verbum non esset scripturis &amp; 
               li<lb ed="#C" n="33" break="no"/>teris proditum, Deus cum Patriarchis ἀυισως loquebatur, &amp; hoc verbum; 
               <lb ed="#C" n="34"/>non erat aliqua Ecclesiae, sed dei solius authoritate commendatum ac 
               re<lb ed="#C" n="35" break="no"/>ceptum: ergo similiter &amp; verbum scriptum recipi debet: nisi forte minoris 
               <lb ed="#C" n="36"/>authoritatis extitit, postquam libris mandatum suit, quam ante extiterat,  
               <lb ed="#C" n="37"/>quod perabsurdum est. Paulus de lege affirmat, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e741">Rom. 2. 15</ref>. eam in 
               cor<lb ed="#C" n="38" break="no"/>dibus nostris scriptam esse. Credimus ergo legi, non propter Ecclesiae 
               iu<!--257.xml--><pb ed="#C" n="248"/><lb ed="#C" n="1" break="no"/>dicium aut testimonium, sed quia lumen quoddam Legis in cordibus 
               <lb ed="#C" n="2"/>nostris impressum atque insculptum retinemus. Quod si ergo lex, quae est 
               <lb ed="#C" n="3"/>altera pars verbi divini, ex se suoque lumine agnoscitur, quod in animis 
               <lb ed="#C" n="4"/>nostris imprimitur, quodque se facile omnibus probat, &amp; arguit hanc esse 
               <lb ed="#C" n="5"/>Dei voluntatem, multo magis Evangelium a Spiritu sancto in cordibus
               <lb ed="#C" n="6"/>nostris consignatur, &amp; propter Spiritus sancti authoritatem suscipitur.
               <lb ed="#C" n="7"/>Nam si legem esse Dei voluntatem, non Ecclesiae authoritate, sed legis 
               in<lb ed="#C" n="8" break="no"/>sito lumine, persuasi intelligimus, quanto magis opus est vt Spiritus 
               san<lb ed="#C" n="9" break="no"/>cti lumine collustremur, antequam Evangelio credimus, cum lex 
               natu<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ralis sit, &amp; Evangelium omnem naturam superet, ac proinde maiore 
               qua<lb ed="#C" n="11" break="no"/>dam confirmatione indigeat: 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e634">
               <lb ed="#C" n="12"/>Nonum nostrum argumentum ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e776">1. Ioh. 5. 6</ref>. sumitur, vbi haec verba 
               <lb ed="#C" n="13"/>reperiuntur: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e780">το πευμα εσι τό υρτυρουῶ ἐπη ποευμα εστιν η δξυθηα, Spiritus est qui
               <lb ed="#C" n="14"/>testatur, Spiritum esse veritatem</quote>, hoc est, metonymice, doctrinam a 
               Spi<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ritu traditam esse veram. Vetus interpres paulo aliter, Spiritus est qui 
               te<lb ed="#C" n="16" break="no"/>statur, quoniam Christus est veritas. Sed eodem plane recidit: Sensus 
               <lb ed="#C" n="17"/>enim manifestus est, Spiritum esse qui testetur de Spiritu, hoc est, 
               coele<lb ed="#C" n="18" break="no"/>sti doctrina, cuius magister est, &amp; de Christo: vbi Spiritus testimonium 
               <lb ed="#C" n="19"/>in doctrina confirmanda stabilitur.  
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e655">
               <lb ed="#C" n="20"/>Decimum nostrum argumentum ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e802">eodem capite sumitur, vers. 9.</ref> 
               vbi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>haec verba habentur: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e806">Si accipimus testimonium hominum, testimonium Dei 
               <lb ed="#C" n="22"/>maius est, ν μετυεια το Θεκ μειζον</quote>: vnde intelligimus, divino testimonio 
               <lb ed="#C" n="23"/>nullum aliud maius aut certius esse posse. At Ecclesiae iudicium est 
               hu<lb ed="#C" n="24" break="no"/>manum. Nam si divinum Ecclesiae iudicium esse volunt, tum hoc de 
               Spi<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ritus sancti testimonio intelligant necesse est, atque ita idem 
               affirma<lb ed="#C" n="26" break="no"/>bunt, quod nos. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e820"><name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e821">Thomas Aquinas</name><!-- ref unclear --></ref>, per <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e824">testimonium hominum</quote> hoc in 
               lo<lb ed="#C" n="27" break="no"/>co intelligit testimonium Prophetarum: at Ecclesiae testimonium 
               certi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>us esse non potest testimonio Prophetarum. Si ergo Prophetarum 
               testi<lb ed="#C" n="29" break="no"/>monio sit aliquod maius, vt <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e833">Thomas</name> voluit, tum sequetur Ecclesiae 
               testi<lb ed="#C" n="30" break="no"/>stimonium non esse maximum, quo nobis fidei doctrinaeque veritas 
               per<lb ed="#C" n="31" break="no"/>suadetur.
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e684">
               <lb ed="#C" n="32"/>Undecimum nostrum argumentum sumitur ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e844">verbis vltimis quinti 
               ca<lb ed="#C" n="33" break="no"/>pitis Evangelij secundum Iohannem</ref>, quae sunt huiusmodi: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e849">Si non 
               credi<lb ed="#C" n="34" break="no"/>tis scriptis Mosis, quomodo credetis verbis meis? εἰ τόίς ἐκεινο γξαμμασι μῆ πε¬ 
               <lb ed="#C" n="35"/>σεθτε, πῶς τοις αμοις ρηματε πιςευσετες</quote> inquit Christus ad Iudaeos: Unde sic 
               <lb ed="#C" n="36"/>concludo. Qui non credunt Scripturis ipsis, ne Christi quidem 
               testimo<lb ed="#C" n="37" break="no"/>nio credent, multo minus adduci poterunt, vt fidem habeant voci &amp; 
               ver<lb ed="#C" n="38" break="no"/>bis Ecclesiae. <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e863">Iansenius Papista</name> ait esse argumentum a maiori, quia <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e865">sicut 
               <!--258.xml-->
               <pb ed="#C" n="249"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>firmius est, quod mandatur literis, ita est culpabilius &amp; maius non credere, 
               <lb ed="#C" n="2"/>scriptis, quam non credere verbis</quote>. Et <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e876">Theophylactus</name> hunc locum sic 
               inter<lb ed="#C" n="3" break="no"/>pretaum: <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e880">Si non creditis verbis scriptis, quomodo credetis verbis meis non 
               <lb ed="#C" n="4"/>scriptis? <foreign>Θυπσευε τι τόῆς γεγραμμθυοις, μι πος τπισευσετε τοις αμωαις αχωφοισ ριμασιν</foreign></quote>,  
               <lb ed="#C" n="5"/>Constat ergo eos, qui ipsarum Scripturarum authoritate non 
               commo<lb ed="#C" n="6" break="no"/>ventur, vt eas pura fide complectantur, nulla alia ratione vel authoritate 
               <lb ed="#C" n="7"/>ad credendum induci commoverique posse. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e721">
               <lb ed="#C" n="8"/>Superiora argumenta <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e898">Stapletonus <!-- Thomas Stapleton--></name> non attingit, quibus causam 
               no<lb ed="#C" n="9" break="no"/>stram abunde demonstrari constat: sequuntur nunc vero quaedam, quae 
               <lb ed="#C" n="10"/>ille conatur diluere. Proponit enim <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e906">Lib. 9. Cap. 2. sex Protestantium</ref>, 
               <lb ed="#C" n="11"/>vt ille vocat, argumenta, quibus seorsim singulis, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e911">Ca. 3o.</ref> respondet. 
               Qua<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tuor prima argumenta ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e915"><name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e916">Calvino</name> sunt desumpta, Lib. 1. Instit. cap. 7</ref>. 
               re<lb ed="#C" n="13" break="no"/>liqua duo ex aliis, quae nos superioribus adiungemus, vnam cum eorum 
               <lb ed="#C" n="14"/>defensione. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e739">
               <lb ed="#C" n="15"/>Primum igitur <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e743">Calvini</name> argumentum, erit nostrum duodecimum, quod 
               <lb ed="#C" n="16"/>in hunc modum se habet: Si ab Ecclesiae determinatione pendeat 
               Scrip<lb ed="#C" n="17" break="no"/>turae Canon, tum &amp; promissionum omnium, quae de salute ac vita aeterna
               <lb ed="#C" n="18"/>in Scripturis extant, authoritas, veritas, ac fides ex humano iudicio 
               pen<lb ed="#C" n="19" break="no"/>det: quia promissis scilicet credimus ob Canonicam Scripturarum, in
               <lb ed="#C" n="20"/>quibus habentur, authoritatem. At absurdum est, vt promissiones Dei ab
               <lb ed="#C" n="21"/>hominibus pendeant, vt aeterna Dei veritas hominum arbitrio nitatur,  
               <lb ed="#C" n="22"/>quia tum nulla erit conscientiis nostris fiducia, nulla securitas: ergo 
               Scri<lb ed="#C" n="23" break="no"/>pturae Canon ab Ecclesiae determinatione non pendet. 
               
               Respondet 
               <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e948">Sta<lb ed="#C" n="24" break="no"/>pletonus</name>, judicium Ecclesiae hac in re non esse mere humanum, sed 
               divi<lb ed="#C" n="25" break="no"/>num &amp; infallibile, vt in eo animus fidelis tutissime acquiescere possit, ac 
               <lb ed="#C" n="26"/>proinde <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e958">Calvini</name> argumentum non sequi. Sed quid hoc est, Ecclesiae 
               iudi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>cium non est mere humanum? Esto, Sed estne mere divinum? Nam hoc  
               <lb ed="#C" n="28"/>certe requiritur, vt veritas promissionum de vita aeterna, testimonio mere 
               <lb ed="#C" n="29"/>divino nitatur ac fulciatur. Id <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e776">Stapletonus</name> aperte non affirmat, sed 
               po<lb ed="#C" n="30" break="no"/>stea intelligere velle videtur, cum ait divinum ac infallibile esse, &amp; 
               fide<lb ed="#C" n="31" break="no"/>les animos in eo posse acquiescere. Sed hic aperte non respondet. 
               Quae<lb ed="#C" n="32" break="no"/>ritur enim vtrum ea, quae in Scripturis promittuntur, ob Ecclesiae tantum 
               <lb ed="#C" n="33"/>authoritatem a nobis vera esse credantur, an ob aliquod certius 
               iudici<lb ed="#C" n="34" break="no"/>um? <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e981">Stapleionus</name> ait Ecclesiae iudicium divinum esse, quia Deus per 
               Ec<lb ed="#C" n="35" break="no"/>clesiam loquitur, atque ita posse nos in Ecclesiae voce sententiaque 
               acqui<lb ed="#C" n="36" break="no"/>escere. Esto, sit Ecclesiae iudicium divinum: Quid? nonne &amp; Scripturae 
               e<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tiam divinum iudicium <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e989">Stapletono</name> videtur? quidni ergo in Scripturae 
               ip<lb ed="#C" n="38" break="no"/>sius aeque ac Ecclesiae iudicio acquiescamus? Sed cum sic respondet, 
               ni<!--259.xml--><pb ed="#C" n="250"/><lb ed="#C" n="1" break="no"/>hil agit. Non enim quaeritur, vtrum Ecclesiae iudicium in se divinum sit, 
               <lb ed="#C" n="2"/>sed vnde nobis constet divinum esse: nisi forsan ipse sit oblitus causae 
               <lb ed="#C" n="3"/>suae. Hoc ille omnino non docet. Ait modo Deum per Ecclesiam loqui,  
               <lb ed="#C" n="4"/>quod nos quidem fatemur: sed quaerimus praeterea, vtrum ea, quae deus per
               <lb ed="#C" n="5"/>Ecclesiam loquatur &amp; doceat, propter Ecclesiae duntaxat authoritatem, 
               <lb ed="#C" n="6"/>a nobis vera esse credantur; &amp; vtrum non alio modo constet Deum per
               <lb ed="#C" n="7"/>Ecclesiam loqui, quam ex ipsius Ecclesiae testimonio. Hoc ille cum non 
               <lb ed="#C" n="8"/>doceat, nec ostendat quomodo nos sciamus Ecclesiae iudicium divinum 
               <lb ed="#C" n="9"/>esse, palam tergiversatur, nec concludit id, quod in quaestione positum 
               <lb ed="#C" n="10"/>fuit. Multum enim interest inter haec duo Pronunciata, Deus per 
               Eccle<lb ed="#C" n="11" break="no"/>siam loquitur, &amp;, Nos non possumus aliter de Scripturis ac Dei doctrina 
               <lb ed="#C" n="12"/>certi esse, quam quia Ecclesia de illis testatur. <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1022">Coclaeus<!-- johan cochlaeus ? --></name> quidem, de quo 
               <lb ed="#C" n="13"/>supra accepimus, non aliter posse nos de Scripturarum doctrina certo
               <lb ed="#C" n="14"/>persuaderi asserit, quam testimonio Ecclesiae. Multa enim in Scripturis 
               <lb ed="#C" n="15"/><foreign>τορασοςα</foreign>, incredibilia, homo improbus commemorat, quibus ob Ecclesiae 
               <lb ed="#C" n="16"/>duntaxat authoritatem a nobis fidem adiungi mentitur. Sic <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1036">Stapletonus</name> 
               <lb ed="#C" n="17"/>etiam &amp; sentit, &amp; loquitur hoc ipso in capite. Ait enim, Ecclesiam non 
               <lb ed="#C" n="18"/>facere, vt quae in Scripturis continentur, vera sint, facere tamen vt a nobis 
               <lb ed="#C" n="19"/>vera esse credantur. Ex quibus apparet, verum esse quod <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1044">Calvinus</name> 
               argue<lb ed="#C" n="20" break="no"/>bat, hoc modo totam nostram fidem ex sola Ecclesiae authoritate 
               huma<lb ed="#C" n="21" break="no"/>noque iudicio pendere. At Scriptura longe aliter meliusque docet. Sic 
               e<lb ed="#C" n="22" break="no"/>nim legimus, <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e1053">1. Iohan. 5. 10</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e1055">Qui non credit Deo, mendacem eum facit</quote>.
               <lb ed="#C" n="23" break="no"/>Qui ergo non aliter credit Deo promittenti, quam propter authoritatem
               <lb ed="#C" n="24"/>alterius, is certe alteri illi magis credit, quam Deo, atque ita Deum 
               men<lb ed="#C" n="25" break="no"/>dacem facit. Praeterea, hoc modo Ecclesia esset Domina fidei nostrae, 
               <lb ed="#C" n="26"/>cui repugnat illud <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e1066">Pauli, 2. Cor. 1. 24</ref>. <quote xml:id="wWpoi1-e22395-Qd1e1068">Non dominamur, α κυρνοην fidei: 
               <lb ed="#C" n="27"/>vestrae, τῆ τιςεν ἐσηκατε, per fidem statis</quote>. Stamus quidem per fidem, eaque 
               <lb ed="#C" n="28"/>est Spiritus sancti donum, non Ecclesiae. Non ergo propter Ecclesiae; 
               <lb ed="#C" n="29"/>sed Spiritus sancti authoritatem fieri videmus, vt in fide stabiles 
               con<lb ed="#C" n="30" break="no"/>stantesque perseveremus, nec a gratia divina excidamus. Deinde hac
               e<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tiam ratione sequeretur, vltimum fidei nostrae exitum ac resolutionem
               <lb ed="#C" n="32"/>(quam vocant) esse in Ecclesiae vocem atque iudicium. Quod quidem 
               <lb ed="#C" n="33"/>nonnulli Scholastici, ijque magni nominis, jamdudum non sunt veriti 
               di<lb ed="#C" n="34" break="no"/>sertis verbis affirmare: at recentiores Papistae negant &amp; <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1089">Stapletonus</name> ipse 
               <lb ed="#C" n="35"/>alibi contra disputat. Sed qua demum ratione, si propter Ecclesiae 
               autho<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ritatem credimus, quaecunque credimus, vt <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1095">Stapletono</name> placuit? Si
               e<lb ed="#C" n="37" break="no"/>nim Ecclesiae iudicium faciat, vt Scripturae libri sint Canonici nobis, 
               <lb ed="#C" n="38"/>tum certe facit, vt ea quae in Scripturis continentur, a nobis vera esse 
               iu<!--260.xml--><pb ed="#C" n="251"/><lb ed="#C" n="1" break="no"/>dicentur ac credantur: quod quidem si ita se habeat, nonne fides nostra 
               <lb ed="#C" n="2"/>in Ecclesiae vocem vltimo resolvitur? Propter Ecclesiam credimus &amp; 
               Scri<lb ed="#C" n="3" break="no"/>pturis, &amp; omnibus quae tradita sunt in Scripturis: hoc enim est quod  
               <lb ed="#C" n="4"/><name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1111">Stapletonus</name> ait, Ecclesiam facere, vtquae in Scripturis reperiuntur, 
               pro<lb ed="#C" n="5" break="no"/>veris credantur &amp; habeantur. Ita non animadvertit se suam ipsius 
               sen<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tentiam euertere. Praeterea, dicit Ecclesiae iudicium divinum ac 
               infallibi<lb ed="#C" n="7" break="no"/>le esse, &amp; in eo fideles animas acquiescere posse. Quidni ergo concedat  
               <lb ed="#C" n="8"/>etiam vltimam fidei resolutionem in Ecclesiae iudicio positam esse? Ex
               <lb ed="#C" n="9"/>his, quae dicta sunt, apparet, omnes Scripturae promissiones, ex <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1124">Stapletoni</name> 
               <lb ed="#C" n="10"/>sententia, nulla alia authoritate nobis confirmari, quam Ecclesiae: vnde
               <lb ed="#C" n="11"/>sequitur illud, quod <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1131">Calvinus</name> ait, omni conscientias nostras securitate 
               fi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>duciaque penitus spoliari, nihil nobis in religione certum relinqui. 
               Quid<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ni autem, inquit <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1137">Stapletonus</name>, cum Ecclesiae testimonium divinum sit? 
               <lb ed="#C" n="14"/>Respondeo: Fatemur quidem nos Ecclesiae iudicium divinum aliquo 
               mo<lb ed="#C" n="15" break="no"/>do esse, non autem <foreign>ἀλός</foreign>, sed <foreign>κοτ</foreign>, quatenus scilicet cum Scriptura, cum 
               <lb ed="#C" n="16"/>Spiritu sancto, cum divina voluntate consentiat. Sed tum dicimus 
               iudici<lb ed="#C" n="17" break="no"/>um illud, non propter Ecclesiam, sed <sic>proper</sic> Dei voluntatem atque 
               au<lb ed="#C" n="18" break="no"/>thoritatem, cum qua conspirat, recipiendum esse. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e1157"><name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e929">Alphonsus de Castro</name>, 
               <lb ed="#C" n="19"/>1. Lib. cap. 6</ref>. aliter huic <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1164">Calvini</name> argumento respondet, nempe nos ab 
               <lb ed="#C" n="20"/>Ecclesia habere, vt sciamus quae sit divina Scriptura, postea autem cum 
               <lb ed="#C" n="21"/>nobis Scripturam esse divinam constiterit, tum eam ex seipsa habere, 
               <lb ed="#C" n="22"/>vt ei per omnia credere teneamur. Putavit iste vehementer absurdum 
               es<lb ed="#C" n="23" break="no"/>se, quod <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1175">Stapletonus</name> ausus est defendere. Sed in hac quoque responsione 
               <lb ed="#C" n="24"/>hoc inest, vt si Scripturam Ecclesia authenticam nobis facit, tum &amp; ea 
               eti<lb ed="#C" n="25" break="no"/>am authentica nobis veraque faciat, quae in Scriptura perscribuntur &amp; 
               <lb ed="#C" n="26"/>docentur. Quare hac defensione vti <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1183">Stapletonus</name> noluit, &amp; aperte, quod  
               <lb ed="#C" n="27"/>hinc sequitur, enunciare maluit, omnia credi a nobis propter Ecclesiam, 
               <lb ed="#C" n="28"/>Quod subiungit <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1190">Stapletonus</name> ex <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e1192">Ephes. 4. 11.</ref> reliquisse Christum 
               Eccle<lb ed="#C" n="29" break="no"/>siae suae Apostolos, Prophetas, Evangelistas, Pastores, Doctores, vt 
               po<lb ed="#C" n="30" break="no"/>pulus in fide teneretur, &amp; quovis doctrinae vento non, circumferretur,  
               <lb ed="#C" n="31"/>nullius certe momenti est. Etsi enim populus per Pastores ac Doctores. 
               <lb ed="#C" n="32"/>in fide atque obedientia retinetur, non tamen sequitur, propter horum 
               <lb ed="#C" n="33"/>duntaxat authoritatem fieri, vt in officio populus maneat. Nam populus 
               <lb ed="#C" n="34"/>Christianus maiorem authoritatem agnoscit ac reveretur, quam 
               Pasto<lb ed="#C" n="35" break="no"/>rum, ipsius scilicet Dei, quae nisi plus valeret, quam Pastorum, teneri 
               po<lb ed="#C" n="36" break="no"/>pulus nunquam posset. Sic eadem plane ratione populus in pace per 
               ma<lb ed="#C" n="37" break="no"/>gistratus ac ministros regios tenetur, sed tamen est maior authoritas, quam 
               <lb ed="#C" n="38"/>horum magistratuum, propter quam in pace teneatur, ipsius sane 
               Prin<!--261.xml--><pb ed="#C" n="252"/><lb ed="#C" n="1"/>cipis, cuius latissime patet per omnes suae ditionis partes authoritas atque 
               <lb ed="#C" n="2"/>dominatus. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e985">
               <lb ed="#C" n="3"/>Decimumtertiam nostrum argumentum, quod fuit <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e1227">Calvini</name> 
               secun<lb ed="#C" n="4" break="no"/>dum, huiusmodi est: Hoc modo divinae Scripturae veritas impiorum 
               ho<lb ed="#C" n="5" break="no"/>minum ludibrijs exponeretur, &amp; in magnam apud omnes suspicionem 
               <lb ed="#C" n="6"/>vocaretur, ac si non aliam haberet authoritatem, quam hominum 
               benefi<lb ed="#C" n="7" break="no"/>cio precariam, si modo ob Ecclesiae tantum iudicium recipi dicatur: ergo, 
               <lb ed="#C" n="8"/>&amp;c. Atque hoc quidem verissunum est. Quis enim non videt isto 
               modo<lb ed="#C" n="9" break="no"/>Scripturam infinitis hominum convicijs atque calumnijs exponiMHic 
               Sta<lb ed="#C" n="10" break="no"/>pletonus, vi veritatis victus, veram vocem coactus est vel invitus 
               emit<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tere: Ait enim, non hominum beneficio, sed testimonio Dei per 
               homi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>nes loquentis, authoritatem habere tum Scripturam, 
               tumreliquamom<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nem fidem nostram Hoc quidem nos libenter amplectimur. 
               Fatemure<lb ed="#C" n="14" break="no"/>nim Scripturam ex Dei testimonio authoritatem habere, atque illud quoque  
               <lb ed="#C" n="15"/>fatemur, quod ipse adjicit, Deum per homines loqui. Deus enim, non 
               <lb ed="#C" n="16"/>alio ministerio, quam hominum, vtitur, quando nos in hoc mundonune 
               <lb ed="#C" n="17"/>alloquitur. Sed quale est hoc Dei testimonium per homines loquentisa 
               <lb ed="#C" n="18"/>Dicant, &amp; invenient aliud esse testimonium dei loquentis per Ecclesiam, 
               <lb ed="#C" n="19"/>aliud ipsam Ecclesiam. Et si nos Ecclesiae dixerint credere propter 
               te<lb ed="#C" n="20" break="no"/>stimonium Dei, quid aliud dicunt, quam quod dicimus nos? 
               Sedtamen<lb ed="#C" n="21" break="no"/>quae Deus per Ecclesiam loquitur, ijs credi oportere dicimus, propter Dei 
               <lb ed="#C" n="22"/>ipsius authoritatem, qui loquitur, non propter Ecclesiae authoritatem, 
               per<lb ed="#C" n="23" break="no"/>quam loquitur. Pressus hoc argumento Stapletonus ad 
               veteremsuamdi<lb ed="#C" n="24" break="no"/>stinctionem refugit. Scriptura (inquit) non accipit ab Ecclesiaprecatiam 
               <lb ed="#C" n="25"/>aliquam authorntatem, quasi ab Ecclesia dependentem inseipsa, sed 
               a<lb ed="#C" n="26" break="no"/>pud nos. Sic Stapletonus putat Scripturam accipere precariam 
               authori<lb ed="#C" n="27" break="no"/>tatem ab Ecclesia quoad nos, cum tamen paulo prius diceret, nos 
               crede<lb ed="#C" n="28" break="no"/>re ex Dei testimonio per Ecclesiam loquentis. Certe precaria dici 
               au<lb ed="#C" n="29" break="no"/>thoritas non potest, quae divino testimonio nititur. Nescit plane quose 
               <lb ed="#C" n="30"/>vertat, &amp; tamen cavillatorem Calvinum vocat. Tum docet quomodo 
               <lb ed="#C" n="31"/>per Ecclesiam apud nos authoritatem Scriptura habeat; quia Deus 
               lo<lb ed="#C" n="32" break="no"/>quens per Ecclesiam nobis eam commendat, &amp; illustrem facit. Si 
               distin<lb ed="#C" n="33" break="no"/>guit Deumloquentem per Ecclesiam ab ipsa, totum hoc concedimus, 
               <lb ed="#C" n="34"/>&amp; tum Dei authoritate niti Scripturam concludimus: Si non distinguit,  
               <lb ed="#C" n="35"/>tum facit Deum loquentem per Ecclesiam, &amp; Ecclesiam per quam 
               lo<lb ed="#C" n="36" break="no"/>quitur, idem, id est, causam efficientem principalem, &amp; instrumentum 
               <lb ed="#C" n="37"/>consundit. Quaero ergo ab eo, vtrum testimonium illud Dei per 
               Ecclesi<lb ed="#C" n="38" break="no"/>am loquentis, ab ipso Ecclesiae iudicio ac testimonio distinguat, &amp; aliud 
               <!--262.xml-->
               <pb ed="#C" n="253"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quiddam ab eofaciat; an cum eo confundat, &amp; idem plane esse statuat?  
               <lb ed="#C" n="2"/>Si distinguat, tum concedit id quod nos volumus, authoritatem nemper 
               <lb ed="#C" n="3"/>Scripturae, quoad nos, Dei ipsius testimonioniti: si vero confundat, tum 
               <lb ed="#C" n="4"/>absurde commiscet ea, quae sunt distinguenda. Alius enim est, qui 
               loqui<lb ed="#C" n="5" break="no"/>tur, aliud per quod loquitur. Si ergo Deus per Ecclesiam loquatur, hoc  
               <lb ed="#C" n="6"/>non Ecclesiae est, sed Dei potius testimonium. Quod si Dei ipsius 
               testi<lb ed="#C" n="7" break="no"/>monium sit, sequitur Deum, non Ecclesiam, Scripturae, etiam quoad nos, 
               <lb ed="#C" n="8"/>authoritatem dare. Atque de hoc argumento satis multa diximus. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e1087">
               <lb ed="#C" n="9"/>Decimum quartum nostrum argumentum, quod est Calvini tertium, ita 
               <lb ed="#C" n="10"/>se habet: Testimonium Spiritus sancti est praestantius omni 
               authorita<lb ed="#C" n="11" break="no"/>te: ergo idem Spiritus nobis optime persuadebit Deum in Scripturis 
               lo<lb ed="#C" n="12" break="no"/>quutum esse. Nos dicimus, Scripturas Spiritus sancti testimonio nobis 
               <lb ed="#C" n="13"/>comprobari: ergo nos certissimum testimonium adhibemus, etiam 
               Ad<lb ed="#C" n="14" break="no"/>versariorum iudicio, qui hoc negare non audent: Deus enim solus de 
               se<lb ed="#C" n="15" break="no"/>idoneus testis est. Concedit Stapletonus Spiritus sancti testimonium 
               op<lb ed="#C" n="16" break="no"/>timum ac certissimum esse, sed verbo tantum concedit, re ipsa vim 
               hu<lb ed="#C" n="17" break="no"/>ius testimonij omnem infringit. Subiungit enim, oportere hoc Spiritus 
               <lb ed="#C" n="18"/>testimonium publicum ac manifestum esse, non privatum &amp; arcanum, 
               <lb ed="#C" n="19"/>ne Spiritus feductorij sub titulo divmi Spiritus sese ingerant: hoc vero 
               <lb ed="#C" n="20"/>publicum Spiritus testimonium vult esse Ecclesiae indicium. Cogitur  
               <lb ed="#C" n="21"/>hic interim fateri, opus esse testimonio Spiritus, &amp; certissimum esse hoc  
               <lb ed="#C" n="22"/>Spiritus sancti testimonium. Itaque ponit testimonium Spiritus, sed 
               eius<lb ed="#C" n="23" break="no"/>modi, quale nullum est, publicum scilicet &amp; manifestum, vt externum. 
               <lb ed="#C" n="24"/>iudicium Ecclesiae propublico Spiritus iudicio habeatur, &amp; quicquid  
               <lb ed="#C" n="25"/>Ecclesia statuit atque iudicat, hoc a Spiritus testimonio proficiici 
               creda<lb ed="#C" n="26" break="no"/>tur. Nullum eiusmodi forum Christus instituit, vt post suo locopatebit.  
               <lb ed="#C" n="27"/>Quaero enim, num omnibus publicum sit ac manifestum, ampaucis? 
               <lb ed="#C" n="28"/>Non omnibus certe, &amp; publice, manifestum est: tum enim omnes 
               ag<lb ed="#C" n="29" break="no"/>noscerent, &amp; sese illi submitterent. Si paucis publicum esse dicant, 
               liben<lb ed="#C" n="30" break="no"/>ter ab illis scire velim, quomodo id publicum aut manifestum dici 
               pos<lb ed="#C" n="31" break="no"/>sit? Sed quaero praeterea, quibus tandem paucis publicum sit? Pastoribus 
               <lb ed="#C" n="32"/>dicent, aut, pressuargumentis, vni tantum Papae. Sed nos huiusmodi 
               pub<lb ed="#C" n="33" break="no"/>licum iudieium quaerimus, quod omnibus fidelibus pateat, &amp; vel tale 
               <lb ed="#C" n="34"/>nobis Stapletonus ostendat, vel se ludere in re seria fateatur. Non enim 
               <lb ed="#C" n="35"/>disputamus, quomodo Papa, aut Pastores tantum, sed quomodo omnes. 
               <lb ed="#C" n="36"/>omnino fideles intelligant Scripturas divinam authoritatem habere. 
               <lb ed="#C" n="37"/>Quamobrem eo tandem rediguntur, vt fateantur se alio, quam Ecclesiae, 
               <lb ed="#C" n="38"/>testimonioniti, eoqueprivato, quippe quod in vno homine lateat. Ab¬ 
               <!--263.xml-->
               <pb ed="#C" n="254"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>surdum autem est, somniare aliquod forum publicum Spiritus sanctis 
               <lb ed="#C" n="2"/>imo Scripturae ipsae plane contrarium docent, Spiritus sancti 
               testimoni<lb ed="#C" n="3" break="no"/>lum non nisi privatum, internum, &amp; arc anum esse. 2. Cor. 1. 21. Paulus 
               <lb ed="#C" n="4"/>ait Deum obsignasse nos, &amp; dedisse nobis arthabonem Spiritus: at ubii 
               <lb ed="#C" n="5"/>nempe in cordibus nostris. Rom. 8.16. Non palam, non extra, sed intus, 
               <lb ed="#C" n="6"/>nempe nostro spiritus, testari dicitur Spiritus Dei, nos esse filios Dei. 1. 
               <lb ed="#C" n="7"/>lohan. 5. 10. Qui credit in filium Dei, dicitur testimonium habere, non 
               <lb ed="#C" n="8"/>in externo aliquo foro, sed ἐν ἐτῳ, in seipso. Math. 16. 17. Christus 
               Pe<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tro ait, Caro &amp; sanguis non revelavit haec tibi, sed Pater meus qui est in 
               coe<lb ed="#C" n="10" break="no"/>lis. Quibus verbis procul dubio innuit, intus fuisse Petro a Spiritu sancto 
               <lb ed="#C" n="11"/>persuasum ac revelatum, quod de Christo prius confessus fuerat. 1. loh. 
               <lb ed="#C" n="12"/>2. 20. Iohannes fideles alloquitur hoc modo: Vos unctionemhabetis 
               a<lb ed="#C" n="13" break="no"/>Sancto illo profectam, &amp; nostis omnia, ὕμεις χεισμα εχετε, κ ειδατε τάοτα, &amp; 
               <lb ed="#C" n="14"/>vers. 27. eiusd. cap. Vnctio quam accepistis, manet in vobis, ἐνυρινμινει, 
               <lb ed="#C" n="15"/>Non intelligit externam aliquam &amp; manifestam vnctionem, sed 
               inter<lb ed="#C" n="16" break="no"/>nam. quae in animis nostris haereat, quaeque intus nobis omnem 
               verita<lb ed="#C" n="17" break="no"/>tem confirmet. Sic Esaiae 59. 21. Spiritus meus, qui est in te, &amp;c. Et certe 
               <lb ed="#C" n="18"/>pugnat cum natura Spiritus, vt eius testimonium externum &amp; publicum, 
               <lb ed="#C" n="19"/>sit. Qualis enim est ipse Spiritus, tale cius testimonium est. At Spiritus 
               <lb ed="#C" n="20"/>ipse arcanus, &amp; occultus est, &amp; vbi vult, spirat, vt Nicodemum Christus 
               <lb ed="#C" n="21"/>docuit, lohan. 3. 8. ergo &amp; eius testimonium occultum est: ita tamen 
               oc<lb ed="#C" n="22" break="no"/>cultum, vt iis ipsis interim, qui hac vnctione perfusi sunt, certum &amp; 
               ex<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ploratum sit. Atque hoc quidem adeo manifestum est, vt ipsietiam 
               Pa<lb ed="#C" n="24" break="no"/>pistae cogantur fateri. Sic enim Hosius in Confessione Petrocoviensi, cap. 
               <lb ed="#C" n="25"/>16. Nos vero libenter concedimus, accipienda esse Evangelia, vi verbum, 
               <lb ed="#C" n="26"/>Dei intus docentis &amp; revelantis, neque credendum illis esse, nisi propter Dei 
               <lb ed="#C" n="27"/>vocem intus loquentis. At Ecclesiae certe testimonium non potest Spiritus 
               <lb ed="#C" n="28"/>testimonium dici proprie, sed tantum per similitudinem, quatenus 
               scili<lb ed="#C" n="29" break="no"/>cet cum Spiritus testimonio congruatac consentiat. Non enim negamus, 
               <lb ed="#C" n="30"/>publicum Ecclesiae iudicium posse eum arcano Spiritus sancti 
               testimo<lb ed="#C" n="31" break="no"/>nio conspirare: sed tum dicimus propter Spiritus authoritatem recipi, non 
               <lb ed="#C" n="32"/>propter Ecclesiam. Quod vero Stapletonus subiungit, publicum indici 
               <lb ed="#C" n="33"/>um nec essarium esse, propter Spiritus falsos &amp; seductorios; respondemus, 
               <lb ed="#C" n="34"/>hunc hominem Christo fapientiorem videri velle. Christus enim, cum 
               <lb ed="#C" n="35"/>hoc malum prospiceret &amp; praevideret, tamen nullum aliud contra hos 
               falla<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ces spiritus remedium reliquit, nisi Scripturam, incuius quidem iudiceio 
               <lb ed="#C" n="37"/>qui non acquiescit, is certe Ecclesiae etiam authoritatem contemnet. 
               <lb ed="#C" n="38"/>Calumniatur praeterea, nos Ecclesiae iudicium mere humanum faceres 
               <!--264.xml-->
               <pb ed="#C" n="255"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quod quidem falsumest. Etsi enim dicamus Ecclesiam ex hominibus. 
               <lb ed="#C" n="2"/>constare, tamen quandoeius testimonium cum Spiritus sancti indicio 
               ac<lb ed="#C" n="3" break="no"/>testimonio conspirat, &amp; cum verbo Dei consentit, tum divinum esse 
               <lb ed="#C" n="4"/>fatemur: interimtamen ei tum credi dicimus, non propter ipsam 
               Eccle<lb ed="#C" n="5" break="no"/>siam &amp; eius authoritatem, sed propter illam veritatem quam sequitur, ac 
               <lb ed="#C" n="6"/>pronunciat, &amp; propter Dei ipsius authoritatem, cui Ecclesia duntaxat 
               in<lb ed="#C" n="7" break="no"/>isto iudicio, tanquam ministra inservit. Non sunt autem omnes Ecclesiae 
               <lb ed="#C" n="8"/>Dei, quae hoc sibi assumunt &amp; arrogant, sed illae tantum, quae statuunt,  
               <lb ed="#C" n="9"/>quod Christus statuit, &amp; idem docent, quod ille docuit. Sed non 
               disputa<lb ed="#C" n="10" break="no"/>mus hic de vera Ecclesia, quae &amp; qualis illa sit; hoc tantum quaerimus, 
               vn<lb ed="#C" n="11" break="no"/>de nobis constet, Ecclesiae iudicium verum ac divinum esse? Hoc enim 
               il<lb ed="#C" n="12" break="no"/>lud est, quod in quaestione ponitur. Afferant ergo argumentum aliquod,  
               <lb ed="#C" n="13"/>vnde hoc nobis constare possit, alioqui nihil agunt. Sed nullum certe 
               affer<lb ed="#C" n="14" break="no"/>re possunt, nec attulit ipse Stapletonus aliquod, sed tanquam concessum 
               <lb ed="#C" n="15"/>sumit, Tantum dicit, impudentes nos esse, si non credamus, &amp; indignos 
               <lb ed="#C" n="16"/>quibuscum disputatiohabeatur: autidem per idem probat hoc modo; 
               <lb ed="#C" n="17"/>Verum est, Ecclesiae iudicium divinum esse, quia Ecclesia ipsa ita dicit:  
               <lb ed="#C" n="18"/>re gitur a Spiritu sancto, quia se regi affirmat. Sed nos multo rectius 
               possu<lb ed="#C" n="19" break="no"/>mus respondere, impudentes eos esse, si non credant Scripturis, &amp; 
               Scrip<lb ed="#C" n="20" break="no"/>turam divinam esse, quia ipsa Scriptura id affirmat. Atque de hoc 
               argu<lb ed="#C" n="21" break="no"/>mento non est quod plura dicamus. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e1292">
               <lb ed="#C" n="22"/>Sequitur iam argumentum nostrum decimumquintum, Calvini vero 
               <lb ed="#C" n="23"/>quartum, quod est huiusmodi: Dicitur Ecclesia(Eph. 2. 20.) aedificari in 
               <lb ed="#C" n="24"/>fundamento Prophetarum &amp; Apostolorum, hoc est, in doctrina 
               Prophe<lb ed="#C" n="25" break="no"/>tica &amp; Apostolicat Ergo Prophetica &amp; Apostolica doctrina, hoc est, tota 
               <lb ed="#C" n="26"/>Scriptura, &amp; eiusdem etiam approbatio, praecessit Ecclesiam, sine 
               qua<lb ed="#C" n="27" break="no"/>nunquam ea extitisset. Respondet Stapletonus, Calvinum fallere 
               lecto<lb ed="#C" n="28" break="no"/>tem duplice aequivocatione, in his nimirum duabus vocibus, 
               Fundamen<lb ed="#C" n="29" break="no"/>cum, &amp; Ecclesia. Ait enim primo, fundamentum hoc in loco non significare 
               <lb ed="#C" n="30"/>dacttinama Prophetis &amp; Apostolis scriptam, sed illorum praedicationem, 
               <lb ed="#C" n="31"/>Deinde ait, per Ecclesiam bic intelligi, non magistros, praesules, &amp; 
               prae<lb ed="#C" n="32" break="no"/>positos, sed ipsos fideles, vtcorpus Ecclesiae constituunt. Quod ad primam 
               <lb ed="#C" n="33"/>aequivocationem attinet, quatuor respondeo. Primum. Quid si 
               conce<lb ed="#C" n="34" break="no"/>damus fundamentum Prophetatum &amp; Apossolorum, hos jgloco, 
               pro<lb ed="#C" n="35" break="no"/>praedicatiane, Apostolica &amp; Prophetica intelligi? Nibilihoc, quidem 
               <lb ed="#C" n="36"/>contra nos proipsavalebit. Prophetatum enim &amp; Apostolorum 
               praedi<lb ed="#C" n="37" break="no"/>catio eademplanefuitcum ipsa, Scriptura. Quod quidempatet ex Act. 
               <lb ed="#C" n="38"/>26. 22. vbiPaulus inhunc modum loquiturt, eAuxilium a Deo nactus, inl 
               <lb ed="#C" n="39"/>bunc usque, diemperstiti, IestificageistaupQuι 
               <!--265.xml-->
               <pb ed="#C" n="256"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quam dicens extra ea, quae Prophetae ac Moses futura praedixerunt: αἔδενοκτός 
               <lb ed="#C" n="2"/>λόγαον. Quicquid ergo docuerunt Apostoli, ex Prophetis &amp; Mose 
               sum<lb ed="#C" n="3" break="no"/>pserunt: extra vero illos nihil docuerunt. Idem etiam confirmari potest. 
               <lb ed="#C" n="4"/>ex Act. 17. 11. vbi Beroeenses examinasse dicuntur Apostolorum 
               praedi<lb ed="#C" n="5" break="no"/>cationem ad Scripturam, quod certe facere non potuissent, si illi aliquid  
               <lb ed="#C" n="6"/>praetetr, vel extra Scripturas praedicassent, Secundum. Dico 
               fundamen<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tum Prophetarum &amp; Apostolorum hoc in loco ipsam Scripturam 
               signi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ficare. Quod quidem ex eo probo, quod Paulus hic Prophetas cum 
               A<lb ed="#C" n="9" break="no"/>postolis coniungit. Prophetae vero tum non praedicabant, sed 
               aeorum<lb ed="#C" n="10" break="no"/>tantum scripta extabant. Stapletonus hoc praevidit, ac proinde hoc 
               in<lb ed="#C" n="11" break="no"/>loco non veteris, sed novi Testamenti Prophetas intelligi ac designan 
               <lb ed="#C" n="12"/>statuit, qui simul cum Apostolis vixerunt &amp; docuerunt, quales illisunt,  
               <lb ed="#C" n="13"/>quorum mentio sit, Ephes. 4. 11. &amp; 1. Cor. 12. 28. At Propheticae 
               do<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ctrinae nomine in Scripturis tota veteris Testamenti doctrina intelligi 
               <lb ed="#C" n="15"/>solet. Sic 2. Pet. 1. 19. vbi Apostolus ait, ἔχμζι δεζαιντερον τ ωροοπηκονλόρον, 
               <lb ed="#C" n="16"/>Sic Heb. 1. 1. vbi Apostolus ait, Deum olim multis modis loquutum esse 
               <lb ed="#C" n="17"/>Patribus per Prophetas. Sic Rom. 1. 2. vbi Paulus ait, Deum ante 
               promi<lb ed="#C" n="18" break="no"/>sisse Evangelium δια τ ωροοητι αυτοἐν χαρωις αγις, Sic Luc. 1. 70. ὸbi  
               <lb ed="#C" n="19"/>Zacharias Iohannis Baptistae pater ait, Deum erexisse nobis cornu salutis in 
               <lb ed="#C" n="20"/>domo David sui, prout loquutus fuerat δια σεματυς τιι αγιον δεαω ριδνος ωρο¬ 
               <lb ed="#C" n="21"/>ρηττν αντο. Ergo &amp; hoc etiam loco, Prophetarum nomine, veteres, non 
               <lb ed="#C" n="22"/>novi Prophetae intelliguntur. Si enim novi Testamenti Prophetas illos 
               <lb ed="#C" n="23"/>Paulus intellexit, cur non aeque meminit Evangelistarum, Bastorum, &amp; 
               <lb ed="#C" n="24"/>Doctorum, qui verbum quoque praedicabant, &amp; cum Apostolis ac 
               Pro<lb ed="#C" n="25" break="no"/>phetis in hoc negotio suas operas coniungebant? Chrysostomus 
               Staple<lb ed="#C" n="26" break="no"/>tono refragatur, &amp; non alios, quam veteres Prophetas, significari docet 
               <lb ed="#C" n="27"/>Ait enim Apostolos fuisse tempore posteriores Prophetis istis, quos hic 
               <lb ed="#C" n="28"/>Paulus nominat, &amp; tamen primo in loco poni: Πρῶτον τηθεον τεεῶπεσονοαν 
               <lb ed="#C" n="29"/>Saἀτεσ ὀντας τυις χρονοις. Tertium: Dico Apostolorum ac Prophetarum 
               prae<lb ed="#C" n="30" break="no"/>dicationem, vtpote quae illorum actio fuerit, brevi tempore duravisset 
               At<lb ed="#C" n="31" break="no"/>Apostolus loquitur de perpetuo fundamento, quod consistat &amp; duretad 
               <lb ed="#C" n="32"/>finem vsque mundi, &amp; cui Ecclesia omnium temporum semper innitatur: 
               <lb ed="#C" n="33"/>Ea est doctrina, quam Apostoli primum voce, post libris perpetuo 
               man<lb ed="#C" n="34" break="no"/>suris tradiderunt. Quomodo potest Ecclesia iam in illa praedicatione 
               fun<lb ed="#C" n="35" break="no"/>dari, quae multis abhine seculis desiit, ac cessavit? Quartum: Ambrosius 
               <lb ed="#C" n="36"/>dicit per fundamentum hoc locovetus ac novum Testamentum 
               intelli<lb ed="#C" n="37" break="no"/>gi, &amp; Prophetas alios hic designari ait, quam sunt hi, de quibus Eph. 4U12I 
               <lb ed="#C" n="38"/>&amp; I. Cor. 12. 28. legimus, Eadem est sententia Thomae Aquinatis, eademi 
               <!--266.xml-->
               <pb ed="#C" n="257"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Dionysij Carthusiani, &amp; aliorum nonnullorum Papistarum, vt &amp; cum 
               <lb ed="#C" n="2"/>suis pugnare Stapletonum intelligamus, De primo ae quivoco diximus, 
               <lb ed="#C" n="3"/>restatiam vt ad secundum veniamus. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e1431">
               <lb ed="#C" n="4"/>Secunda aequivocatio, quam Stapletonus in Calvini argumento 
               ani<lb ed="#C" n="5" break="no"/>madvertit, est in verbo (ecelesia). Stapletonus vult per Ecclesiam hoc  
               <lb ed="#C" n="6"/>Iin loco, non Pastores, sedpopulum intelligi. At manifestum est, 
               Aposto<lb ed="#C" n="7" break="no"/>lum hic ponere totius Ecclesiae fundamentum, ergo &amp; Pastorum; nisi illis 
               <lb ed="#C" n="8"/>fortasse Ecclesiae membra non sint. Et sane absurdum est, vt Ecclesiae 
               <lb ed="#C" n="9"/>magistros ac Praesules magis excipiat, quam reliquos fideles, quasi illi 
               a<lb ed="#C" n="10" break="no"/>liud fundamentum habeant, cui nitantur, praeter Propheticam &amp; 
               Apo<lb ed="#C" n="11" break="no"/>stolicam doctrinam, cum omnes omnino fideles in hoc fundamento, 
               <lb ed="#C" n="12"/>cuius lapis angularis Christus est, constituti sint. Quae cum ita se 
               habe<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ant, inepte ait Stapletonus, Ecclesiam, vt significat corpus fidelium, 
               in<lb ed="#C" n="14" break="no"/>doctrina Apostolorum &amp; Prophetarum fundari, non autem vt 
               signifi<lb ed="#C" n="15" break="no"/>cat Praesules &amp; magistros. Ex his constat, firmum esse Calvini 
               argumen<lb ed="#C" n="16" break="no"/>tum, nempe, Scriptura est Ecclesiae fundamentum: ergo Scriptura &amp; 
               e<lb ed="#C" n="17" break="no"/>ius approbatio est Ecclesia prior. Sed Stapletonus adhuc se defendit sua 
               <lb ed="#C" n="18"/>illa trita distinctione. Ait Scripturam esse posteriorem Ecclesia, 
               accep<lb ed="#C" n="19" break="no"/>tatione quoad nos. Quam hoc ridicule ab illo dicitur? Concludit 
               Calvi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>nus, approbationem Scripturae esse priorem Ecclesia; &amp; Stapletonus ait, 
               <lb ed="#C" n="21"/>at Scriptura tamen est posterior, acceptatione quoad nos: quasi vero 
               ac<lb ed="#C" n="22" break="no"/>ceptatio &amp; approbatio non idem valeant, &amp; quasi tum non acceptetur? 
               <lb ed="#C" n="23"/>Scriptura, cum approbatur. Ergo hac distinctione non potuit 
               Adversa<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tius Calvini argumentum eludere. Quod vero subiungit, Pastores prius 
               <lb ed="#C" n="25"/>cognosci, quam Scripturas, falsissimum est, &amp; aperta petitio 
               principii<lb ed="#C" n="26" break="no"/>Prius enim cognoscere debemus, quomodo pastores boni pascere 
               de<lb ed="#C" n="27" break="no"/>beant; quod ex Scriptura tantum cognosci potest, quae Pastorum munus 
               <lb ed="#C" n="28"/>luculentissime describit, quam possimus ipsos pastores bonos 
               agnosce<lb ed="#C" n="29" break="no"/>re. Sic gubernatorem, sic imperatorem, sic artis cuiusque professorem ex 
               <lb ed="#C" n="30"/>ipsis rebus scimus, quas tractant, quaeque illi arti subjiciuntur, non aliter.  
               <lb ed="#C" n="31"/>Nisi forte confusam quandam cognitionem intelligat, qualis illa est, 
               de<lb ed="#C" n="32" break="no"/>qua Arist. loquitur 1e. Physic. cap. 15. Sed illa cognitio incerta tantum est, 
               <lb ed="#C" n="33"/>coniectura quaedam ac divinatio potius, quam exp lorata &amp; certa 
               cog<lb ed="#C" n="34" break="no"/>nitio. Quod autem ait ipsam Ecclesiam etiam, pastores nempe &amp; 
               ma<lb ed="#C" n="35" break="no"/>gistros, fundamento aliquando &amp; portae comparati, vt ab August. in 
               ex<lb ed="#C" n="36" break="no"/>planat. Psalm. 88 fatemurid quidem &amp; libenter concedimus. Ratio 
               ve<lb ed="#C" n="37" break="no"/>to est, quia illorum constantia infirmiores sustentantur, atque 
               corrobo<lb ed="#C" n="38" break="no"/>trantur, illotum praedicatione coelorum quodammodo fores aperiuntur,  
               <!--267.xml-->
               <pb ed="#C" n="258"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>nsic vt sine verbi ministerio nullus cuiquam ad salutem aditus patere 
               pos<lb ed="#C" n="2" break="no"/>sit. Interim tamen verum illud est, quod supra posuimus, pastores in 
               ver<lb ed="#C" n="3" break="no"/>bo fundatos esse, nec posse nisi ex ipso verbo ojudicari. qui veri, bonm, 
               ac<lb ed="#C" n="4" break="no"/>fideles sint. Itaque tenendum illud semper est vtverissimum, Scripturae 
               <lb ed="#C" n="5"/>approbatione m praecedere hanc pastorum dijudicationem. Si enim illos 
               <lb ed="#C" n="6"/>pro Pastoribus approbamus, tum prius, &amp; multo etiam magis, 
               Scriptu<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tam approbamus, quae illos fecit pastores, &amp; docuit non modo quod sit.  
               <lb ed="#C" n="8"/>illorum officium, sed &amp; nostrum, sine qua nec illi sciant quomodo 
               pas<lb ed="#C" n="9" break="no"/>cant, nec nos illos pro pastoribus habeamus. Similiter cum ex Scripturis 
               <lb ed="#C" n="10"/>Ecclesia pendeat, cognitionem Ecclesiae praecedat cognitio 
               Scriptura<lb ed="#C" n="11" break="no"/>rum necesse est. 
               <lb ed="#C" n="12"/>Decimum sextum nostrum argumentum ita se habet. Scripturam 
               doctri<lb ed="#C" n="13" break="no"/>na religionis habet rationem &amp; locum principij, eius quaevis dictasunt 
               <lb ed="#C" n="14"/>tanquam axiomata ac principia certissima quae probari nec possunt, nec 
               <lb ed="#C" n="15"/>debent ex alijs, sed alia omnia ex illis probanda ac confirmanda sunt.  
               <lb ed="#C" n="16"/>Si hoc in scientiis humanis teneat, quarum authores homines sunt; 
               <lb ed="#C" n="17"/>multo magis tenet in Scriptura, cuius author est Spiritus sanctus, Spiritus 
               <lb ed="#C" n="18"/>nempe veritatis. Cuiuscunque tandem sit, verum argumentum est: 
               vide<lb ed="#C" n="19" break="no"/>tur esse Musculi. Respondet Stapletonus per distinctionem (est enim 
               <lb ed="#C" n="20"/>multus in distinctionibus suis, quibus pleninque valde abutitur) hoc 
               mo<lb ed="#C" n="21" break="no"/>do: Principia(inquit) scientiarum in se sunt indemonstrabilia in eo quod  
               <lb ed="#C" n="22"/>quid est, sed respectu nostri demonstrari possunt, propter 
               nostramnimi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>rum tarditatem, demonstratione qua quia est. Sic Scriptura. Respondeo. 
               <lb ed="#C" n="24"/>Fatemur Scripturas argumento a postetiori demonstrari posse, &amp; hoc 
               no<lb ed="#C" n="25" break="no"/>bis inprimis vtile argumentum esse, propter ingenij nostri teuitatem: 
               I<lb ed="#C" n="26" break="no"/>taque nos hac in re multum inuari voce testimonioque Ecclesiae: Sed 
               ta<lb ed="#C" n="27" break="no"/>men Scripturam indigere hoc testimonio Ecclesiae, aut non aliter 
               esseno<lb ed="#C" n="28" break="no"/>bis authenticam, prorsus negamus. Suscipimus quidem axiomata 
               scien<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tiarum, cum primo traduntur, eaque vera esse credimus, inductiverbis &amp; 
               <lb ed="#C" n="30"/>authoritate professorum: sed cum illorum rationem tenemus, tum 
               ma<lb ed="#C" n="31" break="no"/>gis credimus, propter ipsorum axiomatum, quam videmus, apertamae 
               <lb ed="#C" n="32"/>necessariam veritatem: habent enim in se certam rationem, quae illis 
               fie<lb ed="#C" n="33" break="no"/>dem facere possit. Scientiarum principia possunt explicari, quia sunt: sed  
               <lb ed="#C" n="34"/>num intelliguntur esse vera, non aliter, quam quia sic professores 
               tradide<lb ed="#C" n="35" break="no"/>runt? Imo ipsa se Axiomata mutuo demonstrant. Similiter Scripturae 
               pos<lb ed="#C" n="36" break="no"/>sunt illustrari ac commendari voce Ecclesiae, etsi sunt principia 
               certissi<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ma in se ac firmissima, quae &amp; Dei ipsius authoritate probantur, &amp; se 
               <lb ed="#C" n="38"/>mutuo testimonio communiunt. Subiungit Stapletonus, Scripturam ita 
               <!--268.xml-->
               <pb ed="#C" n="259"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>principium esse in religione, vt tamen vox Ecclesiae prior sit. Quod 
               qui<lb ed="#C" n="2" break="no"/>dem falsissimum est, cum Ecclesiae vox omnis ex Scriptura nascatur.  
               <lb ed="#C" n="3"/>Praeterea, quod docetur, prius semper est eo, quod docet. At Scriptura 
               <lb ed="#C" n="4"/>doretur, Ecclesia vero docet: Scriptura ergo est Ecclesia prior. Sed 
               per<lb ed="#C" n="5" break="no"/>git Stapletonus, ac probat Ecclesiam priorem esse Scriptura, &amp; maioris 
               <lb ed="#C" n="6"/>etiam authoritatis, quia Scriptura (inquit )Jest vnum ex ijs quae 
               credun<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tur: at Ecclesia est regula eorum omnium quae creduntur. Ubi duplex eius 
               <lb ed="#C" n="8"/>ώνπλονια observanda est. Prima est, quod cum supra negaret Scripturam 
               <lb ed="#C" n="9"/>credi, in capite proximo sequente, &amp; diceret nos Ecclesiam in 
               Symbolo<lb ed="#C" n="10" break="no"/>credere, sed non Scripturam; nunc contra ait, Scripturam esse vnum 
               e<lb ed="#C" n="11" break="no"/>orum quae creduntur, &amp; sic ad Symbolum pertinere. Sic secum pugnat,  
               <lb ed="#C" n="12"/>nec quid omnino dicat, attendit. Secunda est, quod ait Scripturam esse 
               <lb ed="#C" n="13"/>vnum eorum quae creduntur, ac proinde non posse esse regulam eorum. 
               <lb ed="#C" n="14"/>quae creduntur, &amp; tamen statuit Ecclesiam esse regulam eorum quae 
               cre<lb ed="#C" n="15" break="no"/>duntur, cum &amp; ipsa sit vnum ex ijs quae creduntur. Quid enim? nonne 
               <lb ed="#C" n="16"/>palam in Symbolo profitemur, nos Ecclesiam Catholicam credere? 
               Si<lb ed="#C" n="17" break="no"/>ergo Scriptura non sit regula fidei, quia est vnum eorum quae creduntur,  
               <lb ed="#C" n="18"/>quidni &amp; idem etiam argumentum eodem modo contra Ecclesiam 
               va<lb ed="#C" n="19" break="no"/>leat? Sed estne Ecclesiae vox regula Scripturae? imopotius e contra, 
               Scri<lb ed="#C" n="20" break="no"/>ptura est Ecclesiae regula. Num Ecclesiae vocem Scriptura sequitur, 
               an<lb ed="#C" n="21" break="no"/>contra? Atenim isti aiunt, non Scripturam aptari ad Ecclesiam, sed 
               Ec<lb ed="#C" n="22" break="no"/>clesiae testimonium ad Scripturam, vt quia est Scriptura Canonica, ideo 
               <lb ed="#C" n="23"/>Ecclesia non possit aliter facere, quin eam esse Scripturam declaret: 
               sic<lb ed="#C" n="24" break="no"/>Ecclesia non est regula, sed regulatum: Scriptura ipsa est regula fidei, 
               <lb ed="#C" n="25"/>vt post luculentius ostendemus: vox enim Ecclesiae a Scriptura regi 
               <lb ed="#C" n="26"/>debet, estque Ecclesia quidem effectum fidei, ac proinde regula 
               fi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>dei esse non potest. Nam nihil quod Ecclesia efficit, est regula fidei, 
               <lb ed="#C" n="28"/>cum ipsa sit effectum fidei. Est enim Ecclesia multitudo fidelium: 
               <lb ed="#C" n="29"/>ergo regi fide, sequi fidem, ex fidei regula pendere, ad eamque sua 
               <lb ed="#C" n="30"/>omnia exigere debet. At vox Ecclesiae est actio Ecclesiae, &amp; posterior 
               <lb ed="#C" n="31"/>quam Ecclesia. Vox Ecclesiae est: vox hominum: at regula fidei est 
               <lb ed="#C" n="32"/>vox Dei. Sic istos non pudet ullius aut absurditatis, aut blasphemiae: eo 
               <lb ed="#C" n="33"/>deventum est desperationis. Sed de hoc argumento satis multa verba, 
               <lb ed="#C" n="34"/>fecimus. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e1674">
               <lb ed="#C" n="35"/>Sequituriam argumentum nostrum decimum septimum, quod quidem 
               <lb ed="#C" n="36"/>tale est: Ecclesia subjicitur Scripturae: ergo de Scriptura iudic are non 
               de<lb ed="#C" n="37" break="no"/>bet. Argimentum optime sequitur, si judicium authoritativum (ut 
               lu<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tisconsulti loquuntur) intelligatur, quale Papistae volunt. Ante cedens 
               <!--269.xml-->
               <pb ed="#C" n="260"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>probatur duplici testimonio Augustini. Primum habetur in Lib. 112. 
               con<lb ed="#C" n="2" break="no"/>tra Faust. Manich. cap. 5. vbi ait Augustinus, Scripturam in sede quadam 
               <lb ed="#C" n="3"/>sublimiter constitutam esse, cui serviat omnis fidelis ac pius intellectus. 
               Se<lb ed="#C" n="4" break="no"/>cundum habetur in Lib. de vera religione, cap. 31. vbi idem etiam 
               Augu<lb ed="#C" n="5" break="no"/>stinus asserit, fas esse aternam Dei legem mundis animis cognoscere, judicare 
               <lb ed="#C" n="6"/>autem non fus esse. Hic quoque effugere conatur Stapletonus, 
               interposita<lb ed="#C" n="7" break="no"/>distinctione quadam, vt solet. Ait enim Ecclesiam, vtsignificat corpus 
               fi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>delium, Scripturae subjici; sed vt Pastores, praesules, ac praelatos 
               signifi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>cat, non subjici: quia illi potius iudicant de Scriptura non acceptata, ut  
               <lb ed="#C" n="10"/>acceptetur: atque hoc modo vult Augustini vtrumque locum eludere. At 
               <lb ed="#C" n="11"/>Augustinus proculdubio de toto corpore Ecclesiae loquitur, cum ait, 
               om<lb ed="#C" n="12" break="no"/>nem fidelem intellectum Scripturis servire oportete: quibus quidem 
               ver<lb ed="#C" n="13" break="no"/>bis praesules etiam ac praelatos complexus est. Et certe eo capite de ijs 
               po<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tissimum loquitur, quorum est Scripturas explicare, hoc est, de ipsis 
               Pasto<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ribus. Nonne enim hi etiam debent Scripturis subjici, &amp; suum intellectum 
               <lb ed="#C" n="16"/>ijs submittere? videte quantum sibi praesules Pontificij sumant. Non 
               <lb ed="#C" n="17"/>vult ergo ne eos quidem authoritativum (ut vocant) iudicium in 
               Scriptu<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ras exercere, sed ipsis potius servire. Deinde, quod ait Pastorum esse, 
               de<lb ed="#C" n="19" break="no"/>Scriptura nondum acceptata iudicare; quaero an adhuc Scriptura 
               ac<lb ed="#C" n="20" break="no"/>ceptata sit necne. Acceptatam iampridem Scripturam esse negare non 
               <lb ed="#C" n="21"/>possunt: sequitur ergo oportere iam hoc Ecclesiae iudicium cessare. 
               Ne<lb ed="#C" n="22" break="no"/>que est alius quidem Augustini sensus in secundo loco, quemadmodum 
               <lb ed="#C" n="23"/>ex ipsius verbis facile potest animadverti: Ecclesiam non iudicare 
               Scri<lb ed="#C" n="24" break="no"/>pturam, quam legem, regulam, veritatem vocat, sed secundum 
               Scriptu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ram: vtitur enim illic similitudine legum civilium, quae cum nostra 
               de<lb ed="#C" n="26" break="no"/>fensione optime quadrat. Sicut fit in istis temporalibus legibus (inquit  
               <lb ed="#C" n="27"/>Augustinus) quanquam de his homines iudicent, cum eas instituunt, 
               ta<lb ed="#C" n="28" break="no"/>men cum fuerint institutae atque firmatae, non licebit, ne iudici quidem, 
               <lb ed="#C" n="29"/>de ipsis iudicare, sed secundum ipsas: ita sit etiam in lege divina. 
               Eae<lb ed="#C" n="30" break="no"/>nim comparationis vis est. At quis habet authoritatem condendihas 
               <lb ed="#C" n="31"/>divinas leges: Non homines, sed solus Deus. Si ergo Deus has leges 
               con<lb ed="#C" n="32" break="no"/>didit ac promulgavit: tum leges sunt sine iudicio &amp; acceptatione 
               Eccles<lb ed="#C" n="33" break="no"/>siae. Cum igitur Scripturae a Deo conditae ac promulgatae sint, non debent 
               <lb ed="#C" n="34"/>humano iudicio subjici, neque fas cuiquam est de illis iudicare. Deus 
               <lb ed="#C" n="35"/>has leges condidit: nostrum est suscipere, agnoscere, venerari, parere, 
               <lb ed="#C" n="36"/>nosmet illis subjicere, &amp; secundum illas omnia, non quidem de illis 
               iudi<lb ed="#C" n="37" break="no"/>care. Atque hoc sine exceptione omnes mortales facere debent, imo 
               <lb ed="#C" n="38"/>vel ipsi Peaesules, &amp; ij quisummam in Ecclesia authoritatem habent,  
               <!--270.xml-->
               <pb ed="#C" n="261"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Sed hic Stapletonus ait se velle nobis haereticis ora statim obstruerc: 
               <lb ed="#C" n="2"/>quod quemadmodum praestiterit attendamus. Calvinus 1. Lib. Instit. 
               <lb ed="#C" n="3"/>ap. 9. contra eos disputat, qui Enthusiasinos inducunt, atque illorum 
               <lb ed="#C" n="4"/>spirnitus, quos iactant, Enthusiasticos ex Scripturis iudicandos esse, 
               do<lb ed="#C" n="5" break="no"/>cet. Illi dicunt, iniquum esse Spiritum sanctum Scripturae subijcere. 
               Re<lb ed="#C" n="6" break="no"/>spondet Calvinus, nullam Spiritui sancto iniuriam fieri, si per Scripturam? 
               <lb ed="#C" n="7"/>examinetur; quia isto modo non ad alienam aliquam regulam exigitur,  
               <lb ed="#C" n="8"/>sed sibi ipsi comparatur: sibi autem ipsi vbique par &amp; similis est, sibi ipsi  
               <lb ed="#C" n="9"/>per omnia constat ac conspirat, nusquam discrepat: non igitur hoc 
               illi<lb ed="#C" n="10" break="no"/>iniuriosum esse. Quae quidem ab eo rectissime dicta sunt. Hinc 
               Stapleto<lb ed="#C" n="11" break="no"/>nus hoc colligit argumentum: Quemadmodum non est 
               contumelio<lb ed="#C" n="12" break="no"/>sum (inquit) Spiritui sancto ex Scripturis examinari: sic non est 
               contu<lb ed="#C" n="13" break="no"/>meliosum Scripturae, ex voce ac testimonio Ecclesiae ex aminari. Sed 
               se<lb ed="#C" n="14" break="no"/>quetur tum demum haec Stapletoni ratio, quando ille docuerit atque 
               e<lb ed="#C" n="15" break="no"/>vicerit, similem esse rationem ac proportionem Ecclesiae ad 
               Scriptu<lb ed="#C" n="16" break="no"/>ram, quae est Scripturae ad Spiritum sanctum, quod ille nunquam 
               proba<lb ed="#C" n="17" break="no"/>re poterit. Tota enim Scriptura est θεοπγῶνος, &amp; Spiritui semper 
               consen<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tanea: ergo omnis spiritus, qui non consentit cum Scriptura, 
               repudian<lb ed="#C" n="19" break="no"/>dus est: at omnes Ecclesiae non consentiunt cum Scriptura. In hoc 
               ergo<lb ed="#C" n="20" break="no"/>claudicat tam gloriosum hoc Stapletoni argumentum, quo ille se posse 
               <lb ed="#C" n="21"/>nobis ora obstruere sperabat. Atque hucusque Stapletonus, qui quidem 
               <lb ed="#C" n="22"/>in verbis audax est, sed in argumentis infirmus ac dissolutus, vt vidimus. 
               <lb ed="#C" n="23"/>Iam illum dimittamus. 
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e1826">
               <lb ed="#C" n="24"/>Sequitur nunc argumentum nostrum decimum octavum, quod 
               huius<lb ed="#C" n="25" break="no"/>modi est: Dicunt Papistae nos credere Scripturis ex voce &amp; authoritate 
               Ec<lb ed="#C" n="26" break="no"/>clesiae: Quaero ergo qualis illa fides sit? acquisitane, an infusa? Acquisitam 
               <lb ed="#C" n="27"/>vocant, quae studio nostro, &amp; humanis persuasionibus comparatur. 
               Infu<lb ed="#C" n="28" break="no"/>sam vero, quam Spiritus sanctus in cordibus nostris insevit atque 
               inspira<lb ed="#C" n="29" break="no"/>vit. Si dicant acquisitam, quod necesse est eos dicere, quia Ecclesiae 
               au<lb ed="#C" n="30" break="no"/>thoritas est instar persuasionis cuiusdam externae, dico eam non sufficeret 
               <lb ed="#C" n="31"/>per se, vtnobis certopersuadeat: sed vt firmiter aliquid credamus, opus 
               <lb ed="#C" n="32"/>esse interna Spiritus infusione. Id ex his, quae sequuntur, facile apparet. 
               <lb ed="#C" n="33"/>Deut. 29. 4. Vidistis ista omnia miracula (inquit Moses Israelitis) at 
               De<lb ed="#C" n="34" break="no"/>us non dedit vobis mentem ad cognoscendum, oculos ad videndum, &amp; aures 
               <lb ed="#C" n="35"/>ad audiendum, usque in hunc diem. Unde intelligimus, nihil nos credere, 
               vt<lb ed="#C" n="36" break="no"/>debemus, sine fide infusa, etiamsi fuerint manifestissima, vt erant 
               mitacu<lb ed="#C" n="37" break="no"/>la, quorum mentionem facit Moses. Math. 16. 17. Ecatus es Simon 
               Bar<lb ed="#C" n="38" break="no"/>Iona, quia caro &amp; sanguis non revelavit haec tibi, sed Pater meus, qui est in¬ 
               <!--271.xml-->
               <pb ed="#C" n="262"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>coelis, inquit Christus Petro. Audierat quidem Petrus lohannem 
               Bapti<lb ed="#C" n="2" break="no"/>stam, audierat etiam ipsum Christum, &amp; multa eius mitacula viderat; 
               ta<lb ed="#C" n="3" break="no"/>men non ante credere Petrus potuit, quam divina revclatio ac cessit: 
               ide<lb ed="#C" n="4" break="no"/>oque totum hoc, quod Petrus credidit, revelationi Christus tribuit. 
               Per<lb ed="#C" n="5" break="no"/>inde est, quod de Lydia legimus, Act. 16 14. cuius cor Deus aperuisse 
               di<lb ed="#C" n="6" break="no"/>citur. 1. Cor. 12. 3. Nemo potest dicere Dominum Iesum (inquit Paulus) 
               ni<lb ed="#C" n="7" break="no"/>si per Spiritum sanctum: &amp; vers. 9, eiusdem cap. fides numeratur 
               interza<lb ed="#C" n="8" break="no"/>εισιατα Spiritus sancti: loquitur autem de fide iustificante, non de 
               mira<lb ed="#C" n="9" break="no"/>culosa fide. Ex his constat, fidem, qua nos nitimur, infusam esse, non 
               ac<lb ed="#C" n="10" break="no"/>quisitam. Si vero dicant, fide infusa Scripturis credi, idem plane dicunt  
               <lb ed="#C" n="11"/>quod nos volumus. Fides enim ista infusa quid omnino aliud est, quam 
               <lb ed="#C" n="12"/>testimonium illud Spiritus sancti, propter quod nos etiam Scripturis, &amp; 
               <lb ed="#C" n="13"/>Scripturarum doctunae credimus, &amp; quod Scripturarum omnem saluti: 
               <lb ed="#C" n="14"/>feram veritatem in cordibus nostris obsignat.  
            </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e22395-d1e1896">
               <lb ed="#C" n="15"/>Decimum nonum nostrum argumentum ab authoritate Patrum 
               sumi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>tur, qui testantur Scripturam, &amp; eius veritatem, non aliter nobis 
               certo<lb ed="#C" n="17" break="no"/>constare, nec alia ratione in animis nostris confirmari posse, quam ex 
               <lb ed="#C" n="18"/>Spiritus sancti testimonio. Augustini locus est egregius, lib. 11. Confess. 
               <lb ed="#C" n="19"/>cap. 3. Audiam, &amp; intelligam (inquit, Deum alloquens) quomodo fecisti 
               <lb ed="#C" n="20"/>coelum &amp; terram. Scripsit hoc Moses, scripsit, &amp; abiit, transivit hinc ad 
               te<lb ed="#C" n="21" break="no"/>Neque enim nunc ante me est. Nam si esset, tenerem eum, &amp; rogarem eum, &amp; 
               <lb ed="#C" n="22"/>per te obsecrarem, vt mihi ista panderet, &amp; praeberem aures corporis mei sonis 
               <lb ed="#C" n="23"/>erumpentibus ex ore eius, et si Hebraea voce loqueretur, frustra pulsaret 
               <lb ed="#C" n="24"/>sensum meum, nec inde mentem meam quic quam tangeret. Si autem. Latine, 
               <lb ed="#C" n="25"/>scirem quid diceret: sed unde scirem an verum diceret? Quod si &amp; hoc 
               sci<lb ed="#C" n="26" break="no"/>rem, num &amp; abillo scirem? Intus vtique mihi, intus in domicilio cogitationis, 
               <lb ed="#C" n="27"/>nec Hebraea, nec Graeca, nec Latina, nec barbara veritas sine oris &amp; linguae 
               <lb ed="#C" n="28"/>organis, sine strepitu syllabarum diceret, Verum dicit, &amp; ego statim certus 
               <lb ed="#C" n="29"/>confidenter illi homini tuo dicerem, Verum dicis. Cum ergo illum 
               interroga<lb ed="#C" n="30" break="no"/>re non possim, te, quo plenus vera dixit, veritas, rogo; te, Deus meus, rogo, 
               par<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ce peccatis meis, &amp; qui illi servo tuo dedisti haec dicere, da&amp; mihihaec 
               intelli<lb ed="#C" n="32" break="no"/>gere. Haec Augustinus. Quo quidem in locopublicum illud &amp; externum. 
               <lb ed="#C" n="33"/>Ecclesiae iudicium, quod Papistae toties in ore habent, Augustinus non 
               <lb ed="#C" n="34"/>satis habere virium docet ad fidem generandam. Non enim plus 
               tribu<lb ed="#C" n="35" break="no"/>pent, opinor, huic Ecclesiae, quam Mosi &amp; Prophetis. Si ergo, 
               quantum<lb ed="#C" n="36" break="no"/>vis ipse Moses, &amp; ipsi etiam Prophetae iam reviviscerent, &amp; ea vera esse 
               <lb ed="#C" n="37"/>dicerent, quae scribebant, non tamen hoc illorum nobis ad fidem 
               suffi<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ceret testimonium, sed internum etiam Spiritus sancti testimonium ac¬ 
               <!--272.xml-->
               <pb ed="#C" n="263"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>cedere oporteret, &amp; ipsam veritatem nobis divinitus persuaderi; 
               certe<lb ed="#C" n="2" break="no"/>nec Ecclesiae testimonio credemus, nisi idem Spiritus sancti 
               testimoni<lb ed="#C" n="3" break="no"/>lum identidem accedat. Idem etiam Augustinus, in Lib. contra 
               Episto<lb ed="#C" n="4" break="no"/>lam Fundamenti, cap. 14. ait, vt id, quod credimus, intelligere mereamur,  
               <lb ed="#C" n="5"/>oportere mentes nostras intrinsecus ab ipso Deo firmari ac illuminari. Et in 
               <lb ed="#C" n="6"/>Lib. de vera Religione, cap. 31. in hunc modum scribit, vt modo 
               acce<lb ed="#C" n="7" break="no"/>pimus, e AEternam (Dei) legem mundis animis fas est cognoscere, iudicare fas 
               <lb ed="#C" n="8"/>non est. Ubi ergo illi sunt, qui hanc sibi iudiciariam potestatem arrogant,  
               <lb ed="#C" n="9"/>quam in Scripturas, quarum est summa authoritas, exerceant? 
               Ba<lb ed="#C" n="10" break="no"/>silius in Psal. 115. de fide pulchre vereque scribit: τiσis (inquit) ἡ &amp;&amp; τας¬ 
               <lb ed="#C" n="11"/>λογικασ μεθεδεσ τυν δυχεω εις συλκαταδασεν ἔλκουσαεπισις εχι γατρικαις ανα
               s<lb ed="#C" n="12" break="no"/>κais, αλλ ἡη ταῆς το πευματως ενυργειαισ ελγνουζαεη. Ita non ante credimus, quam 
               <lb ed="#C" n="13"/>fidem nobis Spiritus sanctus inspiravit, non Ecclesia. Huc etiam 
               perti<lb ed="#C" n="14" break="no"/>net illud, quod Ambrosius ait, Lib.1. de fide, ad Gratian. cap. 5. Noli,  
               <lb ed="#C" n="15"/>Arriane (inquit) ex nestris (dictis scilicet, vel scriptis, vel authoritatibus, 
               <lb ed="#C" n="16"/>vel vocibus) aestimare divina, sed divina crede, ubi bumana non invenis. 
               Di<lb ed="#C" n="17" break="no"/>vina eroo ex se probantur, ex se creduntur. Salvianus Episcopus, in Lib. 
               <lb ed="#C" n="18"/>39. de Providentia, sic scribit: Humana omnia dicta argumentis &amp; testibus. 
               <lb ed="#C" n="19"/>egent, Dei autem sermo ipse sibi testis est: quia necesse est, quicquid incorrupta 
               <lb ed="#C" n="20"/>veritas loquitur, incorruptum su testimonium veritatis. Huc accedunt 
               eti<lb ed="#C" n="21" break="no"/>am ipsorum Papistarum testimonia. Principes enim Papistae possunt 
               in<lb ed="#C" n="22" break="no"/>hac causa adduci. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e2002">
                  <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e2004">Gabriel Biel</name>, in Sentent. Lib. 3. dist. 25. in Dub. 3</ref>. sic  
               <lb ed="#C" n="23"/>habet, Veritates Catholicae, absque omni approbatione Ecclesiae, ex natura res 
               <lb ed="#C" n="24"/>sunt immutabiles, &amp; immutabiliter verae, &amp; sic sunt immutabiliter 
               Catholi<lb ed="#C" n="25" break="no"/>cae reputandae. At haec Catholica veritas est, de qua quaerimus: est 
               ergo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>immutabilis ex natura sua, &amp; immutabiliter Catholica reputanda, idque 
               <lb ed="#C" n="27"/>sine Ecclesiae approbatione. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e2019">Hosius in Confess. Petrocoviensi, cap. 16</ref>. ait,  
               <lb ed="#C" n="28"/>non aliter nos credere Evangelio, nisi propter vocem Dei intus 
               loquen<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tis &amp; nos docentis. Hoc semel atque iterum eo in libro affirmat, etsi 
               po<lb ed="#C" n="30" break="no"/>stea se corrigete quodammodo &amp; ex cusare conetur. <ref xml:id="wWpoi1-e22395-Rd1e2028" target="http://scta.info/resource/Z4Yt34-d1e169"><!-- item level target -->
                  <name xml:id="wWpoi1-e22395-Nd1e2031">Melchior Canus</name>, 
                  <lb ed="#C" n="31"/>Lib. 2. loc. commun. cap. 6.</ref> multis verbis istam causam disputat: vbi 
               et<lb ed="#C" n="32" break="no"/>si verbis a nobis dissentiat, re tamen consentit. Ait enim, sine fide 
               infusa<lb ed="#C" n="33" break="no"/>nihil aut necessario credi, aut certo nobis persuaderi posse. At quae 
               ab<lb ed="#C" n="34" break="no"/>Ecclesiae iudicio nascitur fides, acquisita est, infusa vero fides a Spiritu 
               <lb ed="#C" n="35"/>sancto proficiscitur. Ergo vel ipsorum Papistarum confessione, 
               Scriptu<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ta nobis est ea, quae est, nimirum Scriptura, propter authoritatem Dei: 
               vt<lb ed="#C" n="37" break="no"/>que ea, quae in Scripturis accepimus, certo credamus, interno Spiritus 
               <lb ed="#C" n="38"/>sancti testimonio opus est Canisius in Catechismo, in cap. de Praeceptis 
               <!--273.xml-->
               <pb ed="#C" n="264"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Ecclesiae, sect.16. ait nos Scripturae, propter testimonium divim Spiritus in 
               <lb ed="#C" n="2"/>illa loquentis, credere, adhaerere, ac tribuere maximam authoritatem. Hinc 
               <lb ed="#C" n="3"/>duo colliguntur: Primum, Spiritum sanctum loqui in Scriptura: 
               secun<lb ed="#C" n="4" break="no"/>dum, Spiritum sanctum loquentem in Scriptura nobis persuadere, vi 
               Scri<lb ed="#C" n="5" break="no"/>pturae credamus, &amp; authoritatem maximam tribuamus. Sic 
               Stapleto<lb ed="#C" n="6" break="no"/>nus, Lib. 17. cap. vltimo, Scripturae sacrae/ inquit) non derogatur, quodea 
               te<lb ed="#C" n="7" break="no"/>stimonium accipiat ab Ecclesia, quamvis habeat maius testimonium a 
               Spiri<lb ed="#C" n="8" break="no"/>tu Dei, quo authore scripta est. Quod si verum sit, quare Stapletonus post 
               <lb ed="#C" n="9"/>tam acriter contra hoc testimonium Spiritus disputavit, quod ipse 
               ma<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ius esse testimonio Ecclesiae ante confessus suerat? Et Bellarminus ipse, 
               <lb ed="#C" n="11"/>in Dictatis manuscriptis in Thomae Secundam secundae, quaest. 11, av. 1ὸ, 
               <lb ed="#C" n="12"/>Dub. 15, docet nos credere, non propter Ecclesiam, sed propter Dei 
               reve<lb ed="#C" n="13" break="no"/>lationem, &amp; contrarias quorundam opiniones refellit. Sic nostram 
               sen<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tentiam esse non modo in se, sed etiam ipso Adversariorum iudicio 
               ve<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tam concludimus. Atque de tertia quidem Quaestione hactenus.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>