<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 2</title>
            <author ref="#per-uyt678">William Whitaker</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 2</title>
               <date when="2021-10-15">October 15, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-WWWaaa">Cambridge 1588</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="201"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wWpoi1-e18576"><!-- con1q3c2 -->
            <head xml:id="wWpoi1-e18576-Hd1e106">Caput 2</head>
            <p xml:id="wWpoi1-e18576-d1e109">
               <lb ed="#C" n="6"/>CAPVT SECVNDVMA
      <lb ed="#C" n="7"/>Quanta tum a Papiliis, tum a nobis, Ecclesiae erga¬ 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e18576-d1e116">
               <lb ed="#C" n="8"/> 
               <lb ed="#C" n="9"/>REstat iam ve ad Papistarum argumenta accedamus. Sed prius 
      <lb ed="#C" n="10"/>Rexplicandum est, quantam Ecclesia authoritatem, tum illorum, 
      <lb ed="#C" n="11"/>tum nostra opinione, erga Scripturam exerceat. Ex omnibus Pontifi¬ 
      <lb ed="#C" n="12" break="no"/>cijs Stapletonus acutissime hanc Quaestionem pertractavit: eum ergo 
      <lb ed="#C" n="13"/>potissimum in hac causa examinabimus. Is 9. Lib. Doctrinal. Princip. 
      <lb ed="#C" n="14"/>22. Cap. distinctione quadam vtitur, quam a Cocleoaccepit. Ait igitur,  
      <lb ed="#C" n="15"/>quemadmodum ante attigimus, Scripturam dupliciter 
      consideran<lb ed="#C" n="16" break="no"/>dam esse, nempe quoad se, &amp; quoad nos. Quoad se, &amp; ex se, ex authore 
      <lb ed="#C" n="17"/>suo semper sacram esse dicit, sive ab Ecclesia acceptetur, sive non 
      accepte<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tur. Licet enim (inquit) repudiare nunquam potest Ecclesia 
      Scriptu<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ram, quia a Deo profecta est, tamen aliquam Scripturae partem non 
      <lb ed="#C" n="20"/>acceptare aliquando potest. Sed quid quaeso interest inter non acceptare 
      <lb ed="#C" n="21"/>ac repudiare? plane nihil. Qui enim Deum non acceptat, is cum 
      repudi<lb ed="#C" n="22" break="no"/>at: &amp; sic quidem Ecclesia Scripturas illas, quas non acceptavit olim, 
      <lb ed="#C" n="23"/>plane repudiavit. Quaero enim quare eas non acceptaverit? ratio 
      certe<lb ed="#C" n="24" break="no"/>haec fuit, quia eas adulterinas esse iudicavit, in quo sane falli potuit. Sed  
      <lb ed="#C" n="25"/>pergit Stapletonus, &amp; ait Ecclesia iure suo posse aliquos aliquando libros 
      <lb ed="#C" n="26"/>non ac ceptare, &amp; ostendit dogmata quaedam a recentioribus Ecclesus. 
      <lb ed="#C" n="27"/>iam acceptari, quae prius acceptata non fuerunt; quae si iam quisquam 
      re<lb ed="#C" n="28" break="no"/>pudiare vellet post Ecclesiae acceptationem, eum haereticum jure 
      opti<lb ed="#C" n="29" break="no"/>mo dici &amp; existimari debere. At affirmo nulla dogmata, in articulos 
      fi<lb ed="#C" n="30" break="no"/>dei relata iam esse, quae ab antiqua Ecclesia Apostolorum temporibus. 
      <lb ed="#C" n="31"/>ac ceptata non fuerint, adeo vt erraverint omnes illae Ecclesiae, quaecunque 
      <lb ed="#C" n="32"/>prius non eadem ac ceptarent Sed instat ille in quibusdam, &amp; capita 
      quae<lb ed="#C" n="33" break="no"/>dam in medium profert, quae primo non acceptata fuisse dicit, nempe 
      <lb ed="#C" n="34"/>dogma De processione Spiritus sancti, De creatione animarum 
      imme<lb ed="#C" n="35" break="no"/>diate a Deo, De haereticorum Baptismo non iterando. At affirmo 
      i<lb ed="#C" n="36" break="no"/>terum, dogmata haec omnibus temporibus vim suam habuisse, adeo vesiu 
      <lb ed="#C" n="37"/>iam sit haereticum illis non assentiri, idem semper haereticum fuerit.  
      <!--211.xml-->
      <pb ed="#C" n="202"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Dogmata enim Scripturarum non mutantur in Evangelio, sed semper ex 
      <lb ed="#C" n="2"/>aequo necessaria sunt. Eo recidunt omnia, quae affert Stapletonus, vt 
      osten<lb ed="#C" n="3" break="no"/>dat, eos libros qui antea ab Ecclesia recepti non fuerunt, esse iam ob 
      ex<lb ed="#C" n="4" break="no"/>ternum tantum Ecclesiae testimonium recipiendos. Subiungit, Ecclesiae 
      <lb ed="#C" n="5"/>authoritatem respicere Scripturas tantum materialiter; quod explicat,  
      <lb ed="#C" n="6"/>quia videlicet Ecclesiae iudicio nos obtemperate convenit, &amp; propter 
      e<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ius iudicium Scripturam pro sacra acceptare. Esset autem (inquit) 
      in<lb ed="#C" n="8" break="no"/>conveniens, si Scripturae, aut aliorum quae creduntur, veritas sic ab 
      Ec<lb ed="#C" n="9" break="no"/>clesiae iudicio penderet, vt non alitervera esset, nisi Ecclesia approbaret.  
      <lb ed="#C" n="10"/>Nunc autem (ait) Ecclesia non facit, vt vera sint in se, sed vtpro veris 
      cre<lb ed="#C" n="11" break="no"/>dantur. Attendite: Scriptura est vera in se, &amp; dogmata Scripturae omnia 
      <lb ed="#C" n="12"/>vera sunt: sed non constaret nobis ea esse vera, nos non possemus 
      Scrip<lb ed="#C" n="13" break="no"/>turae credere, nisi Ecclesia Scripturam &amp; Scripturae dogmata approbaret: 
      <lb ed="#C" n="14"/>Etsi haec vera in se sint, nobis tamen vera non viderentur, a nobis non 
      <lb ed="#C" n="15"/>crederentur, neque (ut Stapletoni verbo vtar) acceptarentur, nisi propter  
      <lb ed="#C" n="16"/>Ecclesiae approbationem. Hoc totum est mysterium iniquitatis. Nos 
      <lb ed="#C" n="17"/>quidem longe aliter, multoque verius. Quod enim Scripturae nobis 
      eti<lb ed="#C" n="18" break="no"/>am verae sint, id Ecclesiae acceptum referri pernegamus: sed quod  
      <lb ed="#C" n="19"/>illas nos veras esse credimus, id Spiritus saucti testimonio instinctuque 
      <lb ed="#C" n="20"/>fieri dicimus. Stapletonum docuit illam blasphemiam Cocleus, in 
      Li<lb ed="#C" n="21" break="no"/>bro 29. de authoritate Ecclesiae &amp; Scripturae, vbi multa Scripturae loca 
      <lb ed="#C" n="22"/>colligit, quae homini incredibilia videri possint, quibus ille affirmat 
      hu<lb ed="#C" n="23" break="no"/>manam imbecillitatem non posse assentiri, nisi Ecclesiae authoritate 
      <lb ed="#C" n="24"/>confirmentur: Quale est illud, de innumerabili Davidis exercitu; quod  
      <lb ed="#C" n="25"/>non esse cuiquam credibile probat, ex angustia regionis illius. Ait enim 
      <lb ed="#C" n="26"/>terram Iudaeorum tantam hominum multitudinem alere ac sustentare 
      <lb ed="#C" n="27"/>non potuisse: idque demonstrat ex comparatione illius regionis cum 
      a<lb ed="#C" n="28" break="no"/>lijs nationibus, ostenditque tot millia hominum non esse censa in tota 
      <lb ed="#C" n="29"/>Republica Romana, quae multo fuit amplior Iudaea. Quomodo potest, 
      <lb ed="#C" n="30"/>inquit, humanus intellectus his assentiri, cum apud nullos 
      historiogra<lb ed="#C" n="31" break="no"/>phos, cosmographos, philosophos, oratores, imo ne Poetas ipsos 
      simi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>le quicquam legatur? Quae enim fabula, inquit, Poetarum, uni populo, 
      <lb ed="#C" n="33"/>nec toti, tantumnumerum ascripsit fortium virorum? Huc numerum 
      ta<lb ed="#C" n="34" break="no"/>lentorum refert, quae David filio suo Salomoni ad templi aedificationem: 
      <lb ed="#C" n="35"/>reliquisse dicitur. Hoc etiam incredibile merito videri posse affirmat,  
      <lb ed="#C" n="36"/>propterea quod David pauper admodum fuit: idque ex eo probare vult, 
      <lb ed="#C" n="37"/>quod fortunas suas in aulicis, filijs, vxoribus, ac concubinis, quas ille 
      <lb ed="#C" n="38"/>multas habuit, sustentandis, &amp; in bello etiam, quod illi omni pene vitae 
      <!--212.xml-->
      <pb ed="#C" n="203"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>suae tempore perpetuum erat, dissipavit. Unde, inquit, hae opes Davidi, 
      <lb ed="#C" n="2"/>quas nec Craesus, nec Alexander, nec Augustus habuit? Hac ille in 
      re<lb ed="#C" n="3" break="no"/>nimium verbosus ac disertus fuit: &amp; multa huiusmodi loca protulit, quae 
      <lb ed="#C" n="4"/>piget &amp; pudet commemorare. In fine vero concludit hoc modo, 
      ad<lb ed="#C" n="5" break="no"/>modum egregie, omnia haec non aliter vera credi, quam quia Ecclesia 
      sic<lb ed="#C" n="6" break="no"/>credit, &amp; sic credere iussit. Nescio ego certe quid iampudentia sit, si haec 
      <lb ed="#C" n="7"/>non sit. Non haec aliter credi possunt, quam quia Ecclesiatradidit, 
      credi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>que voluit? Quid ergo de caeteris prope infinitis huinsmodi rebus, 
      qua<lb ed="#C" n="9" break="no"/>rum Scriptura meminit, dicemus? quid de Iscaelitatum transitu 
      per<lb ed="#C" n="10" break="no"/>mare? quid de Manna? quid de coturnicibus, quibus populus Israeliticus 
      <lb ed="#C" n="11"/>in deserto opipare pastus est? quid de omnibus Christi mitaculis? quid. 
      <lb ed="#C" n="12"/>de tota nostra redemptione, de Christi nimirum incarnatione, morte, 
      <lb ed="#C" n="13"/>resurrectione, ascensione statuemus? Num haec omnia non alio 
      testimo<lb ed="#C" n="14" break="no"/>nio aut argumento vera esse credemus, quam quia Ecclesia sic statuit? 
      <lb ed="#C" n="15"/>lmmanis, &amp; digna Cocleo ac Stapletono blasphemia ! Nos haec 
      credi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>mus, veraque esse non dubitamus, non quia modo sic Ecclesia 
      confir<lb ed="#C" n="17" break="no"/>mavit, sed propter verbi Divini, &amp; Spiritus sancti authoritatem. Eo ergo 
      <lb ed="#C" n="18"/>recidunt omnia quae dicunt Papistae, vtomnem sacrarum Scripturarum 
      <lb ed="#C" n="19"/>authoritatem ex Ecclesiae authoritate suspendant, quod tamen ipsi 
      ne<lb ed="#C" n="20" break="no"/>gant: sed esse hanc illorum sententiam ex his quae dicta sunt facile 
      con<lb ed="#C" n="21" break="no"/>stat. Subiungit Stapletonus, non magis inconveniens nobis videri 
      debe<lb ed="#C" n="22" break="no"/>re, vt Ec clesia Scripturam commendet, &amp; ei testimonium perhibeat,  
      <lb ed="#C" n="23"/>quam fuit inconveniens, vt Iohannes Baptista testimonium Christo 
      di<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ceret, &amp; vt Evangelium ab hominibus scriberetur. Nos vero confitemur. 
      <lb ed="#C" n="25"/>Ecclesiam suo testimonio commendare Scripturam, hocque esse 
      Eccle<lb ed="#C" n="26" break="no"/>siae praeclarum officium: sed longe alia res est, Scripturis non aliter 
      credi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>posse, nisi propter hoc iudicium, testimoniumque Ecclesiae. Illud 
      con<lb ed="#C" n="28" break="no"/>cedimus, hoc cum summa etiam detestatione pernegamus. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e18576-d1e335">
               <lb ed="#C" n="29"/>Quantum illi Ecclesiae tribuant, accepimus: Iamsequitur, vt quid 
      re<lb ed="#C" n="30" break="no"/>vera Ecclesiae tribuendum sit, confideremus. Nos quidem non tantum 
      <lb ed="#C" n="31"/>Ecclesiae tribuimus, quantum illi (neque enim id fas est) sed tamen 
      offi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>cia Ecclesiae egregia erga Scripturas multa agnoscimus, quae ad quatuor  
      <lb ed="#C" n="33"/>capita revocantur. Primum: Ecclesia testis est &amp; custos sacrarum 
      litera<lb ed="#C" n="34" break="no"/>rum, atque hac quidem in re instar tabellionis obtinet. In custodibus 
      <lb ed="#C" n="35"/>summa fides requititur: nemo tamen dicet ob tabellionis tantum 
      autho<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ritatem tabulis credi, sed propter ipsarum dignitatem. Sic Ecclesia 
      Scri<lb ed="#C" n="37" break="no"/>pturas fideliter custodite debet, nec tamen Scripturis propter Ecclesiae 
      <lb ed="#C" n="38"/>duntaxat testimonium atque authoritatem fidem adhibemus. Secun¬ 
      <!--213.xml-->
      <pb ed="#C" n="204"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>dum Ecclesiae officium est, vt veras, germanas, ac genuinas Scripturas, 
      <lb ed="#C" n="2"/>a falsis, supposititiis, ac adulterinis dijudicet ac discernat. Qua quidem 
      <lb ed="#C" n="3"/>in re fungitur officio vindicis, &amp; ad hoc munus obeundum habet 
      Spiri<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tum Christi, quo verum a falso possit distinguere: novit vocem sponsi sui, 
      <lb ed="#C" n="5"/>iudicio summo pollet, &amp; potest Spiritus dijudicare. Aurifex statera aut 
      <lb ed="#C" n="6"/>lapide autum a cupro atque aliis metallis dijudicare potest: in quo non 
      <lb ed="#C" n="7"/>autum ille facit, ne nobis quidem: tantum esse autum indicat, &amp; nos 
      fa<lb ed="#C" n="8" break="no"/>cilius credimus. Vel si aliud exemplum desideretur, nummum, quem 
      <lb ed="#C" n="9"/>non agnosco, alius peritus esse bonum ac legitimum docet: iam ego 
      <lb ed="#C" n="10"/>monitus acquiesco, sed proptermateriam atque formam in nummo 
      <lb ed="#C" n="11"/>impressam nunc esse rectum &amp; regium intelligo. Similiter Ecclesia 
      Scri<lb ed="#C" n="12" break="no"/>pturas agnoscit, &amp; divinas esse praedicat: nos moniti &amp; excitati ab 
      Ec<lb ed="#C" n="13" break="no"/>clesia sic se rem habere perspicimus. Et tamen non hoc iundicium omnes 
      <lb ed="#C" n="14"/>perinde Ecclesiae habent. Tertium Ecclesiae officium est, Scripturas 
      di<lb ed="#C" n="15" break="no"/>vulgare, proponere, praedicare, promulgare: qua in re fungitur officio 
      prae<lb ed="#C" n="16" break="no"/>conis, qui debet alta voce decreta atque edicta regis pronunciare, nihili 
      <lb ed="#C" n="17"/>praetermittere, nihil mutare, nihil de suo addere, Chrysostomus in 
      i<lb ed="#C" n="18" break="no"/>Homil. in Epist. ad Titum hanc similitudinem perse quitur, dep (inquit)  
      <lb ed="#C" n="19"/>οκηρυγ παγτον παρογτον ἐν τῳ θεαζῳχηρθτη, ευτκαι ημεις: vbi ostendit hanc 
      <lb ed="#C" n="20"/>praeconis virtutem esse, vt omnia quae accepit, afferat, &amp; nihil de suo 
      ad<lb ed="#C" n="21" break="no"/>dat, nihil detrahat. Iam vero magistratuum edictis populus credit &amp; 
      ob<lb ed="#C" n="22" break="no"/>temperat, propter se, non propter praeconis vocem. Quartum Ecclesiae 
      <lb ed="#C" n="23"/>officium est, Scripturas exponere ac interpretari: qua in re fungitur 
      offi<lb ed="#C" n="24" break="no"/>cio interpretis. Nihil autem debet de suo comminisci, sed Scripturas 
      ex<lb ed="#C" n="25" break="no"/>Scripturis explicare. Haec sane magna sunt inprimis &amp; ampla Ecclesiae 
      <lb ed="#C" n="26"/>munera, quae nos illi libenter concedimus: ex quibus tamen minime 
      se<lb ed="#C" n="27" break="no"/>quetur, nos propter Ecclesiae tantum authoritatem Scripturis assentiri, 
      <lb ed="#C" n="28"/>quod Papistae volunt, &amp; defendunt. Atque ex his, quae sint Ecclesiae 
      er<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ga Scripturam officia, iuxta &amp; nostram &amp; Papistarum opinionem, satis 
      <lb ed="#C" n="30"/>constat.  
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>