<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 9</title>
            <author ref="#per-uyt678">William Whitaker</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 9</title>
               <date when="2021-10-15">October 15, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-WWWaaa">Cambridge 1588</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="235"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wWpoi1-e21707"><!-- con1q3c9 -->
            <head xml:id="wWpoi1-e21707-Hd1e106">Caput 9</head>
            <p xml:id="wWpoi1-e21707-d1e109">
               <lb ed="#C" n="14"/>CAPUTTTIII 
      <lb ed="#C" n="15"/>Defegiua guρι ζαιρρο
    </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e21707-d1e116">
               <lb ed="#C" n="16"/>SEptimum argumentum habetur Lib. 9e. Cap. 10. vbi alios 
      Pa<lb ed="#C" n="17" break="no"/>Otres adiungit Augustino, vt probet Canonem Scripturae esse 
      Ec<lb ed="#C" n="18" break="no"/>clesiae authoritate consignandum. Sed illi omnes Patres num quid 
      ali<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ud probant, quam Scripturam recipiendam esse, quia ab Ecclesia 
      sem<lb ed="#C" n="20" break="no"/>per recepta est, &amp; quosdam libros rejiciendos esse, quia Ecclesia 
      sem<lb ed="#C" n="21" break="no"/>per reiecit? at hoc quidem nos libentissime fatemur. Concedimus enim 
      <lb ed="#C" n="22"/>Ecclesiae authoritatem vnum quidem esse idque bonum argnimentum; 
      <lb ed="#C" n="23"/>sed non continuo sequitur, aut hoc esse vnicum argumentum, aut 
      to<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tam hanc causam ex Ecclesiae authoritate pendere. Possem ergo 
      ista<lb ed="#C" n="25" break="no"/>omnia testimonia contemnere ac praeterire tanquam aliena: sed ea 
      ta<lb ed="#C" n="26" break="no"/>men paucis attingam, ne de industria aliquid praetermisisse videar. 
      Te<lb ed="#C" n="27" break="no"/>stimonia vero, quae hoc capite adducit Stapletonus, numero quinque 
      <lb ed="#C" n="28"/>sunt, nempe Theodoreti, Tertulliani, Irenaei, Concilij Toletani primi, &amp; 
      <lb ed="#C" n="29"/>Serapionis Antiocheni Episcopi, de quibus singulis breviter responde 
      a<lb ed="#C" n="30" break="no"/>mus. Theodoretus in argument. in Epist. ad Hebraeos, contra Arianos, 
      <lb ed="#C" n="31"/>qui illius Epistolae authoritatem negabant, in hunc modum scribit: 
      O<lb ed="#C" n="32" break="no"/>portebat ipsos, etsi nihil aliud, temporis quidem certe diuturmitatem revereri, 
      <lb ed="#C" n="33"/>quohanc Epistolam in Ecclesiis perpetuo legerunt veritatis alumni. 
      Respon<lb ed="#C" n="34" break="no"/>deo. Quid hoc quaeso ad nos? nihil plane. Nos enim hanc Epistolam 
      <lb ed="#C" n="35"/>omnireverentia complectendam esse, &amp; argumento ab antiquit ate 
      du<lb ed="#C" n="36" break="no"/>cto Adversarios premi coercerique posse concedimus. Sed num 
      quaeso<lb ed="#C" n="37" break="no"/>Theodoretus scripsit nihil aliud huic Epistolae authoritatem conciliare, 
      <!--245.xml-->
      <pb ed="#C" n="236"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>praeter ipsamtemporis antiquitatem? Minime quidem, sed potius 
      con<lb ed="#C" n="2" break="no"/>trario plane modo, vtex eius verbis patet: Ait enim, etsinihil aliud esset, 
      ip<lb ed="#C" n="3" break="no"/>satemporis diuturnitate eos moveri debere. Ergo alia fuisse 
      argumenta<lb ed="#C" n="4" break="no"/>innuit, praeter antiquitatem temporis, quibus huius Epistolae authoritas 
      <lb ed="#C" n="5"/>confirmari possit. Ac fuit quidem inter haec alia argumenta praecipuum 
      <lb ed="#C" n="6"/>procul dubio ipsa Epistolae doctrina, quam Ecclesia per Spiritum 
      san<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ctum agnoscit. Quae enim alia afferri possunt? Sic ergo hoc primum, 
      <lb ed="#C" n="8"/>quod Stapletonus affert, testimonium facile ac nullo pene negotio 
      di<lb ed="#C" n="9" break="no"/>luitur.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e21707-d1e190">
               <lb ed="#C" n="10"/>Sed segundum fortasse testimonium luculentius est, quod nobis iam 
      <lb ed="#C" n="11"/>proximo in loco est excutiendum. Est vero illud Tertulliani, in Lib. 
      de<lb ed="#C" n="12" break="no"/>Praescrip. adversus haereticos, vbi haec verba reperiuntur: Quid Apostoli 
      <lb ed="#C" n="13"/>praedicaverint, praescribam non aliter probari debere, nisi per easdem Ecclesias, 
      <lb ed="#C" n="14"/>quas ipsi Apostoli condiderunt. Quid dicis inquit Stapletonus) apertius 
      po<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tuit? Respondeo: Fateor quidem verba manifesta esse, sed dico 
      Tertulli<lb ed="#C" n="16" break="no"/>anum non de Enistolis Apostolorum, sed de doctrina Apostolica loqui.  
      <lb ed="#C" n="17"/>Atque illud quidem ex verbis proxime praec edentibus satis constat. Sic 
      e<lb ed="#C" n="18" break="no"/>nim scribit: Hanc igitur dirigimus praescriptionem, si Dominus Iesus Christus. 
      <lb ed="#C" n="19"/>Apostolos misit ad praedicandum, alios non esse recipiendos praedicatores, quam 
      <lb ed="#C" n="20"/>quos Christus instituit, quia nec alius Patrem novit, nisi filius, &amp; cui filius 
      reve<lb ed="#C" n="21" break="no"/>lavit, &amp; nec alijs videtur revelasse filius, quam Apostolis, quos misit ad 
      praedi<lb ed="#C" n="22" break="no"/>candum vtique quod illis revelavit: tum hanc praescriptionem adhibet,  
      <lb ed="#C" n="23"/>nempe doctrinam, quam Apostoli praedicabant, non alia ratione 
      probari<lb ed="#C" n="24" break="no"/>debere, quam per Ecclesias illas, quas illi fundarunt. Quibus quidem 
      <lb ed="#C" n="25"/>verbis non rejicit Tertullianus omnia alia testimonia. Si enim haec eius 
      <lb ed="#C" n="26"/>mens fuisset, sola approbatione Apostolicarum Ecclesiarum constare: 
      <lb ed="#C" n="27"/>nobis Epistolas Apostolicas, tum Spiritus sancti testimonium reiecisset, 
      <lb ed="#C" n="28"/>quod certum est eum nunquam facere voluisse. Quin &amp; hoc stare non 
      <lb ed="#C" n="29"/>posset cum Adversarij defensione. Ille enim in vitimo Cap. huius 
      noni<lb ed="#C" n="30" break="no"/>libri vult Scripturae Canonem ex regula fidei esse consignandum. Ergo 
      <lb ed="#C" n="31"/>praeter Ecclesiae approbationem, vult etiam regulam fidei esse 
      necessari<lb ed="#C" n="32" break="no"/>am: est enim regula fidei aliud quiddam ab externo Ecclesiae iudicio. Sed,  
      <lb ed="#C" n="33"/>Tertulliani sententia est, quemadmodum ex verbis sequentibus patet, 
      <lb ed="#C" n="34"/>omnem doctrinam veram esse, quae consentiat ac conspiret cum 
      doctri<lb ed="#C" n="35" break="no"/>na Ecclesiarum, quam illae ab Apostolis, Apostoli a Christo acceperunti 
      <lb ed="#C" n="36"/>quae vero non consentiat, eam adulterinam atque falsam esse. Sic enim 
      <lb ed="#C" n="37"/>subiungit: Si haec ita sunt, constat proinde omnem doctrinam, quae cum illis 
      Ecc<lb ed="#C" n="38" break="no"/>clesiis Apostolicis matricibus &amp; originalibus fidei conspiret, veritati depu¬ 
      <!--246.xml-->
      <pb ed="#C" n="237"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>tandam, &amp; id sine dubio tenentem, quod Ecclesiae ab Apostolis, Apostoli a 
      Chri<lb ed="#C" n="2" break="no"/>sto, Christus a Deo suscepit: reliquam vero doctrinam de mendacio 
      praeiudican<lb ed="#C" n="3" break="no"/>dam. Tantum abest vt hoc tollat testimonium Spiritus sancti, vepotius 
      <lb ed="#C" n="4"/>statuat. Nam Spiritus sanctus est Apostolicae doctrinae iundex. Nihil ergo 
      <lb ed="#C" n="5"/>Ecclesiae tribuit, nisi eam doctrinam teneat Deinde, aliud est doctrinam 
      <lb ed="#C" n="6"/>probari per Ecclesiam, quod ait Fertullianus; aliud recipi duntaxat propter 
      <lb ed="#C" n="7"/>Ecclesiae authoritatem, quod vult Stapletonus. Nos prius concedimus, 
      <lb ed="#C" n="8"/>praesertim de Apostolicis Ecclesus; posterius autem nequaquam. Nam 
      <lb ed="#C" n="9"/>etsi per Ecclesiam cognoscimus doctrinam, tamen iam nos propter 
      Spi<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ritus sancti authoritatem credereipsi Adversarij concedunt, vt post 
      audi<lb ed="#C" n="11" break="no"/>etis. Ergo Tertullianus cum de sana &amp; Apostolica doctrina loquitur, etsi 
      <lb ed="#C" n="12"/>eam cum Ecclesiarum Apostolic arumfide conspirate debere dicat, non 
      <lb ed="#C" n="13"/>tamen propterea Spiritus sancti testimonium removet. 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e21707-d1e288">
               <lb ed="#C" n="14"/>At que haec de Tertulliani testimonio: nunc ad Irenaeum accedo, 
      ex<lb ed="#C" n="15" break="no"/>quo nonnulla recirat Stapletonus, quae certe perexiguam in se vim 
      ha<lb ed="#C" n="16" break="no"/>bent. Nos enim fatemur cum Irenaeo Ecclesiae authoritatem esse 
      fir<lb ed="#C" n="17" break="no"/>mam ac compendiariam doctrinae Canonicae demonstrationem, a 
      poste<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tiori nempe, non a prioni: sed negamus hoc esse vnicum ut maximum, 
      <lb ed="#C" n="19"/>aut: firmissimum argumentum. Id ex Irenaeo probare Stupletonus non 
      <lb ed="#C" n="20"/>potuit, Deinde, quando concedit Stapletonus ex Irenaeo, haereticos 
      <lb ed="#C" n="21"/>quasdam Scripturas negantes, per Scripturas, quas ijdem receperunt, 
      re<lb ed="#C" n="22" break="no"/>futari, nonne id affirmat, quod nos volumus, Scripturas nempe per 
      Scri<lb ed="#C" n="23" break="no"/>pturas probari posse, &amp; aliter Scripturas agnosci ac probari, quam 
      per<lb ed="#C" n="24" break="no"/>Ecclesiae testimonium? 
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-e21707-d1e315">
               <lb ed="#C" n="25"/>Quartum eius testimonium est e Concilio Toletano primo 
      desump<lb ed="#C" n="26" break="no"/>tum, in quo Canon 21. est huiusmodi: Si quis dixerit aut crediderit alias 
      <lb ed="#C" n="27"/>Scripturas recipiendas esse, praeter illas quas Ec clesia recepit, anathema sit. 
      <lb ed="#C" n="28"/>Respondeo: Non video quo minus &amp; mihi &amp; piis omnibus liceat his 
      ver<lb ed="#C" n="29" break="no"/>bis respondere Amen. Nos enim non aliter sentimus, quam inhoc 
      Cano<lb ed="#C" n="30" break="no"/>ne praescribimur, &amp; nullum librum vel recipimus, vel reiicimus, sine 
      Ec<lb ed="#C" n="31" break="no"/>clesiae Catholicae testimonio atque exemplo: quare nos ista anathematis 
      <lb ed="#C" n="32"/>denunciatiominime attingit. Sedmitor <name xml:id="wWpoi1-e21707-Nd1e334">Stapletonum</name> adeo stupidum 
      fu<lb ed="#C" n="33" break="no"/>isse, ut non intelligeret, aut non animadverteret, quam infirmum sit hoc  
      <lb ed="#C" n="34"/>illius argumentum: Nullae Scripturae re cipidebent, quae ab Ecclesia non 
      <lb ed="#C" n="35"/>fuerint receptae &amp; approbatae; Ergo propter Ecclesiae tantum 
      testimoni<lb ed="#C" n="36" break="no"/>um recipiendae sunt Scripturae: Nullae Scripturae sunt rejiciendae, nisi quas 
      <lb ed="#C" n="37"/>reiecit Ecclesia: ergo Apocryphae Scripturae sunt eotantum nomine 
      re<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ficiendae, quia Ecclesia: eas reiecit. Atque de hoc testimonio satis multa. 
      <!--247.xml-->
      <pb ed="#C" n="238"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Sequitur iam quintum &amp; vltimum testimonium, quod est Serapionis: 
      <lb ed="#C" n="2"/>cuiusdam Antiocheni Episcopi, de quo Euseb. 6. Lib. 11. cap. ex 
      Episto<lb ed="#C" n="3" break="no"/>la quadam eius: Nos (inquit Serapiom) libros quosdam Apostolorum 
      nomi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>ne falso inscriptos recusamus, scientes nos talia non accepisse. Loquitur autem 
      <lb ed="#C" n="5"/>de Evangelio Petri, quod in Ecclesiis quibusdam legebatur. Respondeori 
      <lb ed="#C" n="6"/>Propter falsa multa, quae in illo libro repetiebantur, repudiatus liber a 
      <lb ed="#C" n="7"/>Serapione fuit, vt constat ex verbis subsequentibus: Ergo non propter 
      <lb ed="#C" n="8"/>Ecclesiae tantum authoritatem. Nam hoc loco fraudem Stapletonus, 
      vt<lb ed="#C" n="9" break="no"/>saepe solitus est, insignem adhibuit. Nos (inquit Serapion) librum non 
      re<lb ed="#C" n="10" break="no"/>cepimus, ώς ἐμτόρα, vt periti atque experti: γνώσκοντες ὕτ τα τοναυταοπε¬ 
      <lb ed="#C" n="11"/>λαθον. Et Eusebius ait illum refut asse τα Xδὼς εν αυτῶ ειρημθία Etat  
      <lb ed="#C" n="12"/>ergo liber mendaciis &amp; falsis nonnullis aspersus. Tum verba quaedam 
      o<lb ed="#C" n="13" break="no"/>mittit Stapletonus, quae magnam in se vim habent, vt facile cuivis 
      pate<lb ed="#C" n="14" break="no"/>bit, qui locum ipsum intuebitur. Dicit enim Serapion in fine illius 
      capi<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tis, se plurima, ἐρδο λόγς, sincera in eo libro invenisse, sed quaedam etiam? 
      <lb ed="#C" n="16"/>προσδιεςαληνα, a fide Orthodoxa aliena ac dissentientia, ac proinde 
      li<lb ed="#C" n="17" break="no"/>brum reiecisse: Nonergo reiecit propter Ecclesiae dunt axat iudicium, 
      de<lb ed="#C" n="18" break="no"/>quo nulla hic mentio habetur, sed propter doctrinam etiam in ipso 
      li<lb ed="#C" n="19" break="no"/>bro traditam Hoc septimum argumentum fuit humanum, ve &amp; 
      sex<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tum etiam, quod proxime praecessit, quae quam levia sint in causis fidei, 
      <lb ed="#C" n="21"/>omnes intelligunt.  
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>