<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 10</title>
            <author ref="#per-uyt678">William Whitaker</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 10</title>
               <date when="2021-10-15">October 15, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-WWWaaa">Cambridge 1588</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="56"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wWpoi1-de5347"><!-- con1q1c10 -->
            <head xml:id="wWpoi1-de5347-Hd1e106">Caput 10</head>
            <p xml:id="wWpoi1-de5347-d1e109">
               <lb ed="#C" n="15"/>CAPUTI 
      <lb ed="#C" n="16"/>CAPTII 
    </p>
            <p xml:id="wWpoi1-de5347-d1e116">
               <lb ed="#C" n="17"/>DOstquam illa fragmenta, quae certis Canonicis libris 
      agglutinan<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tur, resecanda &amp; revellenda esse a corpore sacrae Scripturae 
      evici<lb ed="#C" n="19" break="no"/>mus, sequitur nunc, vt de illis sex integris libris Apocryphis disseramus. 
      <lb ed="#C" n="20"/>Et primum de libro Tobiae videamus, pro cuius authoritate nullum 
      Pa<lb ed="#C" n="21" break="no"/>pistae singulare argumentum afferunt. Nam quod a Patribus citatur,  
      <lb ed="#C" n="22"/>non hinc sequitur, librum esse Canonicum, vt iam satis declaratum est: 
      <lb ed="#C" n="23"/>&amp; quod ab Ambrosio divinus appellatur, id eo pertinet, non vt librum 
      <lb ed="#C" n="24"/>esse sine dubitatione Canonicum, &amp; illis vere Canonicis parem, sed 
      ve<lb ed="#C" n="25" break="no"/>eum minime esse contemnendum intelligamus. Quanquam enim non 
      <lb ed="#C" n="26"/>sit vere Canonicus, dici tamen divinus potuit, quia legebatur in 
      Eccle<lb ed="#C" n="27" break="no"/>sia, &amp; cum libris Canonicis in eodem volumine copulabatur, vt iam 
      Scri<lb ed="#C" n="28" break="no"/>pturae nomen passim obtineret. Nam non esse proprie Canonicum, &amp; 
      <lb ed="#C" n="29"/>multis Patrum testimonijs ostendimus, &amp; argumentis demonstrare. 
      <lb ed="#C" n="30"/>possumus. Sed hic Papistarum non obscuram ἀνἰλογίαν considerater 
      <lb ed="#C" n="31"/>Bellarminus fatetur Hietonymum reijcere hunc librum &amp; reliquos, 
      de<lb ed="#C" n="32" break="no"/>quibus contendimus, e Canone Scripturae: idque non esse mirum, cum 
      <lb ed="#C" n="33"/>nullum adhuc generale Concilium hos libros esse Canonicos 
      decrevis<lb ed="#C" n="34" break="no"/>set, cuius est statuere ac definire quis sacrae Scripturae Canon haben 
      de<lb ed="#C" n="35" break="no"/>beat. Interim tamen Papistae adducunt ex Irenaeo, Cypriano, Hilario, 
      <lb ed="#C" n="36"/>Ambrosio testimonia, quibus arguant hos libros esse Canonicos. Sedi 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#C" n="57"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>qua ratione vel authoritate illi Patres esse hos libros Canonicos 
      affir<lb ed="#C" n="2" break="no"/>mare potuerunt, cum ea res nondum certa atque explorata esset, vtpotes 
      <lb ed="#C" n="3"/>nondum in generali Concilio definita? Ergo aut hoc non pertinet ad 
      <lb ed="#C" n="4"/>Concilium generale, aut illi Patres opinionem potius, quam iudicium 
      <lb ed="#C" n="5"/>&amp; rationem sequuti sunt, quando hos libros pro Canonicis (ut isti 
      opi<lb ed="#C" n="6" break="no"/>nantur) recipiebant, quos Ecclesia nondum suo iudicio 
      testimonio<lb ed="#C" n="7" break="no"/>que comprobarat.  
      </p>
            <p xml:id="wWpoi1-de5347-d1e181">
               <lb ed="#C" n="8"/>Nunc quaedam contra huius libri authoritatem afferamus. Et 
      pri<lb ed="#C" n="9" break="no"/>mum Hieronymus testis est, quale Ecclesiae olim de hoc libro iudicium 
      <lb ed="#C" n="10"/>extiterit. Ait enim in Praefat. in Lib. Salom. Ecclesiam non recipere 
      <lb ed="#C" n="11"/>librum Tobiae inter Canonicas Scripturas. Ergo Ecclesia Catholicat 
      <lb ed="#C" n="12"/>(de qua Hieronymus loquitur) hunc librum non esse Canonicum 
      iudi<lb ed="#C" n="13" break="no"/>cavit. Et in Prologo in librum Tobiae, miratur eorum importunitatem, 
      <lb ed="#C" n="14"/>a quibus impulsus esset ad hunc librum transferendum in latinum 
      ser<lb ed="#C" n="15" break="no"/>monem, quem Hebraei e divinarum scripturarum Catalogo resecarent,  
      <lb ed="#C" n="16"/>quique tantum Chaldaice legeretur, cuius linguae imperitus esset. Quare 
      <lb ed="#C" n="17"/>se alterius opera vsum esse, &amp; Latinis verbis reddidisse confitetur, quod  
      <lb ed="#C" n="18"/>ille nescio quis interpres Chaldaice &amp; Hebraice doctus, Hebraice 
      dicta<lb ed="#C" n="19" break="no"/>visset. Ita non tam hunc librum ipse Hieronymus, quam alium 
      quen<lb ed="#C" n="20" break="no"/>dam huius libri interpretem transtulit. Deinde non nisi in Graeco &amp; 
      La<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tino legitur, &amp; quonam sermone conscriptus primum fuerit, incertum 
      <lb ed="#C" n="22"/>est. Eius se Chaldaicum exemplar Hieronymus vidisse scribit: cui 
      ta<lb ed="#C" n="23" break="no"/>men nihil omnino tribuit. Et illa quae nunc extant huius libri exemplaria 
      <lb ed="#C" n="24"/>admodum varia ac vitiosa sunt, id quod ex collatione facile 
      animadver<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ti potest. Quid plura desideramus? Ipse pro se liber loquatur, cuius 
      <lb ed="#C" n="26"/>character totus se minime Canonicum esse luceclarius ostendit.  
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>